{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Welcome to MkDocs","text":"<p>For full documentation visit mkdocs.org.</p>"},{"location":"#commands","title":"Commands","text":"<ul> <li><code>mkdocs new [dir-name]</code> - Create a new project.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"#project-layout","title":"Project layout","text":"<pre><code>mkdocs.yml    # The configuration file.\ndocs/\n    index.md  # The documentation homepage.\n    ...       # Other markdown pages, images and other files.\n</code></pre>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/","title":"Histoire Eglise Rouhling","text":""},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#leglise-de-rouhling","title":"L\u2019\u00c9glise de Rouhling","text":""},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#la-construction","title":"La construction","text":""},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#comme-deja-mentionne-precedemment-il-y-avait-deja-en-1370-une-eglise-paroissiale-de-larchipretre-sankt-arnuald-a-rouhling-et-dapres-le-genre-de-construction-elle-devait-dater-du-12-ou-13eme-siecle-la-localite-de-rouhling-fut-presquentierement-detruite-pendant-la-guerre-de-trente-ans-et-de-leglise-il-ne-resta-que-la-base-du-clocher-lors-de-la-reconstruction-apres-la-guerre-de-trente-ans-une-eglise-grange-sans-style-fut-batie","title":"Comme d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, il y avait d\u00e9j\u00e0 en 1370 une \u00e9glise paroissiale de l\u2019archipr\u00eatr\u00e9 Sankt-Arnuald \u00e0 Rouhling. Et d\u2019apr\u00e8s le genre de construction, elle devait dater du 12 ou 13\u00e8me si\u00e8cle. La localit\u00e9 de Rouhling fut presqu\u2019enti\u00e8rement d\u00e9truite pendant la guerre de trente ans, et de l\u2019\u00e9glise, il ne resta que la base du clocher. Lors de la reconstruction apr\u00e8s la guerre de trente ans, une \u00ab\u00a0\u00e9glise-grange \u00bb sans style, fut b\u00e2tie.","text":"<p>Elle avait un aspect m\u00e9di\u00e9val avec une ouverture faite de colonnettes avec chapiteaux sobres et arcades g\u00e9min\u00e9es de style pal\u00e9o roman. Son toit en b\u00e2ti\u00e8re \u00e9tait couvert de tuiles et les extr\u00e9mit\u00e9s \u00e9taient surmont\u00e9es de fa\u00eeteaux en forme de croix stylis\u00e9es.</p> <p>La nef \u00e9tait tr\u00e8s petite et inconfortable (une centaine de m\u00e8tres carr\u00e9s) et ne contenait pas de bancs. Elle ne pouvait accueillir tous les fid\u00e8les dont une partie assistait aux offices en se tenant sur le parvis.</p> <p>Ce sont cette promiscuit\u00e9 et ces conditions d\u2019inconfort qui ont pouss\u00e9 la municipalit\u00e9 \u00e0 engager des travaux de r\u00e9novation et d\u2019agrandissement. En l\u2019an 1834, celle-ci fut prolong\u00e9e pour atteindre le double en longueur, sans architecte, contre la volont\u00e9 du cur\u00e9 et celle de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9.</p> <p></p> <p>Un quelconque entrepreneur a effectu\u00e9 les travaux d\u2019agrandissement en harmonie avec ce qui existait. Comme une \u00e9glise doit avoir une sacristie, on l\u2019a rajout\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. Depuis l\u2019entr\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la sacristie, elle mesurait 27 m\u00e8tres de long, 8 \u00e0 9 m\u00e8tres de large et 7 \u00e0 8 m\u00e8tres en hauteur.</p> <p>L\u2019int\u00e9rieur ne correspondait pas au vilain aspect ext\u00e9rieur\u00a0: le plafond \u00e9tait demi vo\u00fbt\u00e9, partag\u00e9 par des lignes et des cordons, agr\u00e9ment\u00e9s par un tr\u00e8s riche enduit de stuc (44). En 1926, la peinture int\u00e9rieure fut refaite, si bien qu\u2019elle eut une apparence ravissante.</p> <p>C\u2019est ainsi qu\u2019en 1834, une pierre mill\u00e9sim\u00e9e de 1336 a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour dans les murs du ch\u0153ur de l\u2019\u00e9glise. Le complexe principal de l\u2019actuelle \u00e9glise a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 lors de la reconstruction de tout le village. L\u2019art de construire ressemble d\u2019ailleurs \u00e0 celle de cette \u00e9poque.</p> <p>Le premier pr\u00eatre \u00e9tait Hubert CHARLIER\u00a0: 1697-1724. Les actes paroissiaux de son office ne parlent pas de la construction de l\u2019\u00e9glise, mais uniquement d\u2019une inauguration d\u2019une cloche en 1722 par l\u2019archipr\u00eatre PARANT de Farschviller.</p> <p></p> <p>Le \u00ab\u00a0Patronatsrecht\u00a0\u00bb \u00e9tait exerc\u00e9 au XVI\u00e8me si\u00e8cle par un noble du nom de Johann von Bimtenbach (Brintenbach). Depuis 1625, les seigneurs de KERPEN \u00e9taient en m\u00eame temps suzerains (Lehnsherren).</p> <p>Ainsi, \u00e9tant titulaire du \u00ab\u00a0Patronatsrecht\u00a0\u00bb \u00e0 cette \u00e9poque, les seigneurs de KERPEN firent construire l\u2019\u00e9glise.</p> <p>44.Le stuc est \u00e0 la base un enduit imitant le marbre compos\u00e9 de pl\u00e2tre fin, de colle (animale ou v\u00e9g\u00e9tale), et de poussi\u00e8re de marbre (ou encore de brique par exemple). D'autres mat\u00e9riaux peuvent \u00eatre m\u00e9lang\u00e9s pour fabriquer du stuc : la chaux qui remplacera le pl\u00e2tre ; du marbre blanc (en grain tr\u00e8s fin)\u00a0; et de la craie.</p> <p>En 1736, elle a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e par l\u2019archipr\u00eatre GEORGI, cur\u00e9 de Bebelsheim. Est-ce parce qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 agrandie ou restaur\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque, la question se pose. Pendant 100 ans, on se contenta de cette petite \u00e9glise. Comme aujourd\u2019hui encore dans les missions, seule une petite partie des personnes pr\u00e9sentes pouvaient assister \u00e0 la messe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise.</p> <p>Quand, apr\u00e8s la r\u00e9volution des dispositions modernes et lib\u00e9rales attir\u00e8rent les ruraux, on ne voulut plus se satisfaire des anciennes conditions. La commune insista pour que soient construites une \u00e9glise et une \u00e9cole. Mais, o\u00f9 prendre l\u2019argent n\u00e9cessaire\u00a0?</p> <p>Les conseillers municipaux voulurent, ni vu ni connu, couper court en s\u2019octroyant et mettant aux ench\u00e8res le \u00ab\u00a0Bouvrot\u00a0\u00bb et notamment les biens de l\u2019\u00e9glise qui avaient \u00e9chapp\u00e9s lors de la r\u00e9volution aux spoliations de l\u2019\u00c9tat.</p> <p>Le cur\u00e9 de cette \u00e9poque, Pierre OHLIG (1825-1834), ainsi que l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9 s\u2019oppos\u00e8rent \u00e0 cette exigence. Il y eu de violentes confrontations entre le conseil municipal et les autorit\u00e9s de l\u2019\u00e9glise.</p> <p>Il existe des d\u00e9cisions du conseil municipal des ann\u00e9es 1831-1834, qui pr\u00e9sentent des \u00e9chantillons de comment un maire et un conseil municipal peuvent \u00ab\u00a0enguirlander\u00a0\u00bb (abkanzeln) son \u00e9minence l\u2019\u00e9v\u00eaque et m\u00eame le minist\u00e8re du culte quand ceux-ci ne leur sont pas dociles. Cela alla si loin que le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 mut\u00e9.</p> <p>La commune agrandit alors l\u2019\u00e9glise de sa propre initiative. On r\u00e9unit 2400 francs dans le village, les cultivateurs r\u00e9alis\u00e8rent des corv\u00e9es particuli\u00e8res pour les dirigeants (die Fuhren). Aucun architecte n\u2019a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9. La construction se fit sans plan et sans suivi d\u2019expert. De l\u00e0 provient l\u2019aspect ext\u00e9rieur inesth\u00e9tique de l\u2019\u00e9glise. Elle n\u2019eut pas un v\u00e9ritable ch\u0153ur. Le tout fut r\u00e9alis\u00e9 sous forme d\u2019un trap\u00e8ze et, derri\u00e8re fut accol\u00e9 une sacristie comme un grand four \u00e0 une ferme.</p> <p>Le 03 octobre 1834, l\u2019\u00e9glise r\u00e9nov\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e par le vicaire SCHNEIDER, r\u00e9sidant de Lixing-l\u00e8s-Rouhling selon l\u2019autorisation orale, non de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9, mais de l\u2019archipr\u00eatre de Sarreguemines. Et la premi\u00e8re messe y fut c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 12 octobre de la m\u00eame ann\u00e9e.</p> <p>L\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise a conserv\u00e9 le style grange (Scheunenstil). En 1904, l\u2019abb\u00e9 MATHIS fit poser l\u2019actuelle dalle renaissance contre l\u2019avis de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9.</p> <p>Le vicaire g\u00e9n\u00e9rale WEISSLINGER, un enfant de la paroisse et ainsi bien au courant de la situation locale, a refus\u00e9 \u00e0 deux reprises les autorisations parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u2019avis qu\u2019au pr\u00e9alable qu\u2019il fallait r\u00e9colter plus d\u2019argent afin de pouvoir construire quelques ann\u00e9es plus tard une toute nouvelle \u00e9glise puisque l\u2019\u00e9difice avaient \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9 lors du premier agrandissement.</p> <p>L\u2019abb\u00e9 MATHIS se lan\u00e7a malgr\u00e9 tout dans les travaux, mais d\u00fb \u00e0 nouveau les arr\u00eater sur ordre \u00e9piscopal, alors que la nef \u00e9tait quasiment termin\u00e9e. L\u2019erreur \u00e9tait faite \u00e0 pr\u00e9sent, la maison de Dieu ne pouvait pas rester ainsi.</p> <p>En 1908, le cur\u00e9 MEYER, successeur de MATHIS, a eu le droit de terminer l\u2019ouvrage commenc\u00e9, en apposant des stucs dans le ch\u0153ur. Grace \u00e0 la mise en peinture de 1926 par M. KLING, peintre \u00e0 Haguenau, l\u2019int\u00e9rieur contrairement \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur eut une allure plaisante.</p>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#le-clocher","title":"Le Clocher","text":""},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#seul-le-clocher-de-rouhling-temoigne-encore-des-temps-anciens-jusquen-1924-il-etait-le-seul-avec-celui-de-leglise-mere-de-farschviller-a-avoir-encore-un-toit-a-deux-pentes-couvertes-de-tuiles-dapres-lavis-dexperts-il-navait-rien-dextraordinaire-ni-du-point-de-vue-architectural-ni-desthetique-la-partie-superieure-datait-de-la-fin-du-19eme-siecle-ou-du-debut-du-18eme-siecle-letage-inferieur-etait-tres-solide-et-datait-de-la-fin-du-17eme-siecle-des-petites-pierres-etaient-pratiquement-plongees-dans-un-tres-bon-mortier-de-chaux","title":"Seul le clocher de Rouhling t\u00e9moigne encore des temps anciens. Jusqu\u2019en 1924, il \u00e9tait le seul, avec celui de l\u2019\u00e9glise-m\u00e8re de Farschviller, \u00e0 avoir encore un toit \u00e0 deux pentes couvertes de tuiles. D\u2019apr\u00e8s l\u2019avis d\u2019experts, il n\u2019avait rien d\u2019extraordinaire, ni du point de vue architectural ni d\u2019esth\u00e9tique. La partie sup\u00e9rieure datait de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle ou du d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle. L\u2019\u00e9tage inf\u00e9rieur \u00e9tait tr\u00e8s solide\u00a0et datait de la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle : des petites pierres \u00e9taient pratiquement plong\u00e9es dans un tr\u00e8s bon mortier de chaux.","text":"<p>A l\u2019\u00e9tage sup\u00e9rieur, on a trouv\u00e9 des tron\u00e7ons de colonnes avec de petits chapiteaux sous sculptures d\u2019un style pal\u00e9o roman qui provenaient sans doute des anciens abat-sons qui \u00e9taient doubles comme encore aujourd\u2019hui ceux de la vieille \u00e9glise de Zetting.</p> <p>Mis \u00e0 part son \u00e2ge et sa forme sp\u00e9ciale qui \u00e9taient bien int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019image de tout le village, il n\u2019est pas dommage qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 abattu. Monseigneur BENZLER a donn\u00e9 occasionnellement son avis\u00a0: \u00ab\u00a0Il est v\u00e9n\u00e9rable mais pas beau\u00a0!\u00a0\u00bb. La d\u00e9molition d\u00e9buta au printemps 1924. En automne se dressait d\u00e9j\u00e0 son beau casque en forme d\u2019oignon. Il n\u2019\u00e9tait pas encore enti\u00e8rement termin\u00e9 lorsque ses nouveaux habitants arriv\u00e8rent\u00a0: 4 nouvelles cloches.</p> <p>Le 20 septembre eut lieu l\u2019inauguration du clocher avec un afflux des hommes de la r\u00e9gion car, en liaison avec cette b\u00e9n\u00e9diction, eut lieu une manifestation contre l\u2019annonce faite par le premier ministre HERRIOT d\u2019introduire les lois la\u00efques en Alsace-Lorraine.</p> <p>L\u2019abb\u00e9 GOLDSCHMITT de RECH tint le discours de protestations. Le Chanoine JUNG de Metz, un enfant de la paroisse, proc\u00e9da \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction du clocher. Il en fit de m\u00eame le lendemain avec les cloches o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie dans l\u2019\u00e9glise \u00e9tait encore plus solennelle.</p> <p>L\u2019abb\u00e9 Nicolas FERSING de Hilsprich, aussi un enfant de la paroisse, pronon\u00e7a le sermon de f\u00eate. Pour le clocher et les cloches, 115\u00a0000 francs furent d\u00e9pens\u00e9s en une ann\u00e9e.</p>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#les-chapelles-laterales","title":"Les Chapelles lat\u00e9rales","text":"<p>L\u2019\u00e9glise ne doit pas seulement le bel aspect de sa fa\u00e7ade au clocher neuf, mais aussi aux deux am\u00e9nagements sur ses c\u00f4t\u00e9s.</p> <p>La chapelle de droite \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 devenir un baptist\u00e8re mais fut transform\u00e9e en chapelle de Sainte-Th\u00e9r\u00e8se lorsqu\u2019une statue de la petite s\u0153ur de Lisieux fut offerte anonymement. Son autel fut offert par les filles de la paroisse. Cette chapelle eut un autre d\u00e9cor historique\u00a0: Monsieur Joseph SIEBERT d\u2019ici, peignit un tableau avec les noms des pr\u00eatres affect\u00e9s ant\u00e9rieurement \u00e0 la paroisse pour conserver leur souvenir d\u2019antan plus que des tombes de pr\u00eates ont d\u00fb \u00eatre sacrifi\u00e9es lors de la construction du nouveau clocher.</p> <p>La chapelle de gauche fut utilis\u00e9e comme cage d\u2019escalier et ainsi disparut, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise, le disgracieux et g\u00eanant escalier de l\u2019orgue. Pour donner un cachet ext\u00e9rieur, le Conseil de Fabrique fit r\u00e9nover le mur entourant le cimeti\u00e8re et le dota d\u2019un portail et d\u2019un grillage et r\u00e9gla aussi les frais de pavage devant et autour de l\u2019\u00e9glise.</p> <p></p> <p>Fen\u00eatre</p> <p></p> <p>L\u2019am\u00e9nagement de l\u2019\u00e9glise comporte aussi l\u2019installation de vitraux et de dallage. Les vitraux actuels furent acquis par l\u2019abb\u00e9 MATHIS vers 1893 pour 1 200 marks (soci\u00e9t\u00e9 JANIN de Nancy). Les instantan\u00e9s \u00e9taient bien choisis. Au d\u00e9but, l\u2019ex\u00e9cution semblait bonne mais bient\u00f4t les couleurs claires s\u2019estomp\u00e8rent, surtout c\u00f4t\u00e9 Nord et d\u00e9form\u00e8rent les m\u00e9daillons devenus m\u00e9connaissables.</p> <p>Dallage</p> <p>En l\u2019an 1862, l\u2019abb\u00e9 GROTZINGER Antoine voulait faire poser des dalles en gr\u00e8s dans le ch\u0153ur. Il est heureux que son id\u00e9e ne trouv\u00e2t pas de r\u00e9alisation. L\u2019abb\u00e9 EMEL fit poser en 1867 les carrelages en mosa\u00efque de Mettlach dans le ch\u0153ur et la nef\u00a0; ils sont toujours pr\u00e9sents et ont co\u00fbt\u00e9 plus de 1 000 francs (11,75 francs le m\u00b2 du ch\u0153ur, et 9,75 francs le m\u00b2 de la nef.)</p>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#le-mobilier","title":"Le Mobilier","text":"<p>Encore un mot sur le mobilier principal de l\u2019\u00e9glise. Les autels lat\u00e9raux sont les plus vieux. Il n\u2019est pas possible d\u2019indiquer quel est leur \u00e2ge ni d\u2019o\u00f9 ils proviennent. Comme ils sont disproportionn\u00e9s dans leur hauteur, il est \u00e0 pr\u00e9sumer qu\u2019ils viennent d\u2019une \u00e9glise plus grande. Ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 du ma\u00eetre-autel qui est sculpt\u00e9 dans du bois de ch\u00eane.</p> <p>Dans sa forme et dans son style, il y avait une grande ressemblance avec celui de Grosbliederstroff. L\u2019abb\u00e9 EMEL qui a fait d\u00e9molir cet autel en 1865 ne lui t\u00e9moignait pas beaucoup d\u2019estime en disant\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de ce meuble \u00e9tait disgracieux et l\u2019on ne comprend pas comment Monseigneur l\u2019\u00c9v\u00eaque dans sa visite pastorale n\u2019en avait pas ordonn\u00e9 la suppression\u00a0\u00bb.</p> <p>Cependant les paroissiens tenaient \u00e0 ce \u00ab\u00a0monstrueux autel\u00a0\u00bb. Il atteignait le plafond et pr\u00e9sentait au-dessus du tabernacle une grande niche qui abritait encore la statue en bois de Saint-Etienne sculpt\u00e9e d\u2019un seul bloc. Il est \u00e0 supposer que l\u2019abb\u00e9 EMEL ne lui avait pas attribu\u00e9 cette mauvaise appr\u00e9ciation pour justifier sa disparition mais parce qu\u2019il \u00e9tait vraiment d\u00e9labr\u00e9 et qu\u2019il pr\u00e9sentait mal.</p> <p>Aujourd\u2019hui on pourrait h\u00e9siter \u00e0 lui donner raison. L\u2019autel actuel est en marbre tirant vers le rouge, sans style. L\u2019abb\u00e9 EMEL l\u2019a acquis pour 300 francs dans l\u2019\u00e9glise Saint-Maximin \u00e0 Metz o\u00f9 cet autel sans style a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9 pour faire place \u00e0 un nouveau mieux styl\u00e9. Transport, d\u00e9montage et remontage compris il revint \u00e0 plus de 1 000 francs.</p> <p>Il eut \u00e9t\u00e9 souhaitable que l\u2019abb\u00e9 EMEL e\u00fbt ajout\u00e9 un peu d\u2019argent pour acqu\u00e9rir quelque chose de mieux. En l\u2019ann\u00e9e 1868, le ch\u0153ur et la nef furent s\u00e9par\u00e9s par une cloison interm\u00e9diaire derri\u00e8re les autels lat\u00e9raux et par la construction d\u2019un arc reliant ces cloisons devant le ch\u0153ur.</p> <p>A cette occasion les autels lat\u00e9raux furent rendus moins hauts. Il est possible qu\u2019apr\u00e8s cette transformation ils apparaissent plus coquets que jadis o\u00f9 ils atteignaient aussi le plafond. Mais on remarqua tr\u00e8s nettement qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 rafistol\u00e9s. C\u2019est \u00e0 un avenir heureux qu\u2019il appartiendra de se procurer des autels plus styl\u00e9s.</p> <p>Les bancs de l\u2019\u00e9glise</p> <p>En entrant \u00e0 l\u2019\u00e9glise on remarque imm\u00e9diatement les bancs d\u2019un aspect trop simple. On ne peut pas dire non plus qu\u2019ils sont pratiques. Le ma\u00eetre menuisier ICHTERHERZ de Bitche les a fournis en 1862 sous le minist\u00e8re de l\u2019abb\u00e9 GROTZINGER. Le banc a co\u00fbt\u00e9 25 francs. (1 225 francs au total). Les bancs du c\u00f4t\u00e9 droit de la tribune de l\u2019orgue ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s en 1924 et mis en place par le charpentier Nicolas TONI de Rouhling pour 150 francs par banc.</p> <p></p> <p>En l\u2019ann\u00e9e 1931, on a commenc\u00e9 par acqu\u00e9rir des beaux bancs pour le ch\u0153ur. Encore la m\u00eame ann\u00e9e, le parquet de la nef fut r\u00e9nov\u00e9 et de beaux bancs neufs en ch\u00eane furent acquis et livr\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 AUBERTIN d\u2019Elvange.</p> <p>Contrairement aux bancs, la chaire se fait remarquer par ses riches sculptures. Elle est l\u2019\u0153uvre de l\u2019institut d\u2019Art HELLIG d\u2019Haguenau. Elle a co\u00fbt\u00e9 1 500 marks en l\u2019an 1905.</p> <p>Pendant les 3 ans de pr\u00e9sence de l\u2019abb\u00e9 FICK (1884 \u00e0 1887), l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00c9glise eut un tout autre aspect. Il fit poser l\u2019actuelle belle boiserie dans le ch\u0153ur. La vieille fut r\u00e9nov\u00e9e et utilis\u00e9e en meilleure pr\u00e9sentation dans la nef.</p> <p>Le banc de communion en bois fut remplac\u00e9 par l\u2019actuel en fonte moul\u00e9e. C\u2019est aussi \u00e0 lui que l\u2019\u00e9glise doit le chemin de croix en relief de terra cota.</p> <p>L\u2019Orgue</p> <p></p> <p>Un objet de soucis constants, \u00e9tait l\u2019orgue de l\u2019\u00e9glise. En l\u2019an 1835, l\u2019abb\u00e9 MARTIN\u00c9 fit appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de ses paroissiens en vue de l\u2019achat d\u2019un nouvel orgue. Il \u00e9tait musicien et aimait un chant digne. La qu\u00eate rapporta 1\u00a0600 francs. L\u2019orgue fut acquis, mais d\u00e9j\u00e0 en l\u2019an 1861, une r\u00e9vision de fond en comble fut n\u00e9cessaire. On en profita pour rajouter 2 nouveaux jeux. Co\u00fbt\u00a0: 470 francs, mais cette r\u00e9paration ne fit pas longtemps ses preuves. En l\u2019an 1870, l\u2019abb\u00e9 EMEL fit changer tout le m\u00e9canisme.</p> <p>L\u2019orgue fut retourn\u00e9 vers la nef et la tribune fut prolong\u00e9e de 70cm vers l\u2019avant et une fl\u00fbte 8F fut implant\u00e9e. Co\u00fbt circa 1 000 francs.</p> <p>Apr\u00e8s 38 ans, il fut trouv\u00e9 inapte au service. L\u2019abb\u00e9 MEYER s\u2019adressa en 1908 au facteur d\u2019orgue STAUD de Puttelange-aux-Lacs qui livra un orgue tout neuf pour 6 155 marks. Le vieux meuble fut conserv\u00e9 et adapt\u00e9 au nouvel orgue.</p> <p>Quand les tuyaux r\u00e9quisitionn\u00e9s pendant la guerre furent remplac\u00e9s, l\u2019orgue eut \u00e0 nouveau un aspect agr\u00e9able. Jusqu\u2019\u00e0 maintenant, il fonctionne toujours tr\u00e8s bien.</p> <p>L\u2019\u00c9clairage</p> <p>Afin de donner \u00e0 l\u2019\u00e9glise une autre d\u00e9coration pour qu\u2019on puisse admirer sa splendeur, aussi dans une ambiance quelque peu obscure et surtout que les fid\u00e8les, lorsque la maison du seigneur resplendit dans la clart\u00e9 de ses lumi\u00e8res, aient le pressentiment de la splendeur de la maison de Dieu et qu\u2019ils soient ainsi stimul\u00e9s \u00e0 un plus grand z\u00e8le dans le service du seigneur.</p> <p>Quatre lustres \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 acquis en 1927 pour la somme de 3\u00a0700 francs. L\u2019ensemble de l\u2019\u00e9clairage \u00e9lectrique a co\u00fbt\u00e9 8\u00a0000 francs.</p> <p>O. A. M. D. G.</p> <p>Abr\u00e9viation du latin \u00ab\u00a0Ad majorem Dei gloriam\u00a0\u00bb</p> <p>(Devise des J\u00e9suites) soit\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la plus grande gloire de Dieu\u00a0\u00bb.</p> <p>Le O est fantaisiste, peut-\u00eatre pour \u00ab\u00a0Opus\u00a0\u00bb\u00a0?</p> <p>En l\u2019an 1928, les tuyaux d\u2019orgue furent remplac\u00e9s par des neufs et l\u2019orgue fut dot\u00e9 avec eux d\u2019une nouvelle soufflerie \u00e9lectrique\u00a0: ventilateur + moteur de 0,5cv de marque MEIDINGER, provenant de Suisse. Prix d\u2019achat en 1928\u00a0: 1\u00a0200 francs.</p> <p>L\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH Victor l\u2019a c\u00e9d\u00e9 au cur\u00e9 de Vescheim le 21/09/1940 pour son \u00e9glise contre paiement de valeur \u00e9gale suite \u00e0 la solide stabilisation du franc apr\u00e8s la guerre.</p>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#leglise-apres-1940","title":"L\u2019Eglise apr\u00e8s 1940","text":""},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#5-destruction-et-reconstruction","title":"5. Destruction et Reconstruction","text":"<p>(Traduction des \u00e9crits en allemand de l\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH)</p> <p>*Afin de respecter la continuit\u00e9 du th\u00e8me de l\u2019histoire du b\u00e2timent de l\u2019\u00e9glise, les paragraphes qui suivent se situaient chronologiquement \u00e0 un autre endroit du livre de l\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH, mais dans le but d\u2019une meilleure compr\u00e9hension ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la suite des pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9v\u00e8nements. *</p> <p>La destruction</p> <p>Parmi les 34 \u00e9glises se trouvant devant la LIGNE MAGINOT et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les op\u00e9rations de guerre en 1940, se trouve aussi l\u2019\u00e9glise de Rouhling. Elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des obus de gros calibre qui ont s\u00e9v\u00e8rement d\u00e9moli la charpente. Elle ne s\u2019est pas effondr\u00e9e de suite, mais seulement apr\u00e8s un ou deux mois, pendant lesquels il pleuvait beaucoup.</p> <p>La partie centrale de la nef s\u2019effondra si bien que les d\u00e9combres du plafond et les poutres de la charpente avec les tuiles recouvraient les bancs. Restaient debout le toit du ch\u0153ur perc\u00e9 de mitrailles et d\u2019obus et le toit de la sacristie ainsi que la partie du toit au-dessus de la tribune de l\u2019orgue.</p> <p>Le nouveau clocher n\u2019avait subi que peu de dommages\u00a0: les cloches et l\u2019horloge rest\u00e8rent intactes. Comme maintenant l\u2019ouvrage de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations pour lequel le peuple des croyants a consenti de nombreux sacrifices et auquel toute la population \u00e9tait attach\u00e9e de tout c\u0153ur, est d\u00e9truit, je veux donner une description de l\u2019\u00e9glise et de son mobilier tel que nous l\u2019avons laiss\u00e9 le 01/09/1939 (une brave dame m\u2019a confi\u00e9 qu\u2019elle a pleur\u00e9 plus pour les ruines de l\u2019\u00e9glise que pour sa maison d\u00e9molie). Les g\u00e9n\u00e9rations futures s\u2019int\u00e9resseront \u00e0 cette description si elle aussi n\u2019aura pas disparu\u00a0!</p> <p>L\u2019\u00e9glise et le clocher se trouvaient au point le plus \u00e9lev\u00e9 des constructions du village qui est d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e9blay\u00e9. Ils \u00e9taient entour\u00e9s du cimeti\u00e8re. Apr\u00e8s les c\u00e9r\u00e9monies les gens se rendaient r\u00e9guli\u00e8rement sur les tombes de leurs proches pour y prier\u00a0: r\u00e9ellement une belle coutume chr\u00e9tienne catholique. Toutes les tombes \u00e9taient dot\u00e9es d\u2019une st\u00e8le parmi lesquelles il y en avait de tr\u00e8s belles\u00a0: un culte des morts tr\u00e8s lorrain\u00a0!</p> <p>Les cloches et le clocher</p> <p>Le clocher n\u2019a \u00e9t\u00e9 construit qu\u2019en 1924 d\u2019apr\u00e8s les plans de l\u2019architecte communal Edmond GRESSER de FORBACH en style renaissance. Les angles du b\u00e2timent, les corniches, l\u2019encadrement du portail et des fen\u00eatres \u00e9taient en gr\u00e8s blanc.</p> <p>L\u2019entreprise Sido CADARIO, un italien mari\u00e9 \u00e0 Rouhling a tr\u00e8s bien ex\u00e9cut\u00e9 les travaux. La charpente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Jean TONI de Rouhling. Ses collaborateurs \u00e9taient son fr\u00e8re Jean-Pierre, Rodolphe WARY et PHILIPPE Jean, tous de Rouhling.</p> <p>La couverture fut ex\u00e9cut\u00e9e par Wilhelm HERRMANN de Sarre-Union qui fit aussi les travaux de ferblanterie.</p> <p>La m\u00eame ann\u00e9e, quatre nouvelles cloches furent acquises\u00a0: mi = 1125 kg, sol = 658 kg, la = 467 kg, si = 340 kg, en provenance de la fonderie de cloches FARNIER \u00e0 Rob\u00e9court dans les Vosges.</p> <p>Avec le clocher, une chapelle lat\u00e9rale fut \u00e9rig\u00e9e \u00e0 droite en vue de recevoir les fonts baptismaux mais plus tard un autel avec la statue de Sainte-Th\u00e9r\u00e8se de l\u2019Enfant J\u00e9sus y fut \u00e9rig\u00e9. Pendant la guerre, cette chapelle fut aussi touch\u00e9e par un obus.</p> <p>L\u2019autel et la statue de Sainte-Th\u00e9r\u00e8se fut d\u00e9capit\u00e9e par un individu brutal et inculte portant l\u2019uniforme de la \u00ab\u00a0Arbeitsfront\u00a0\u00bb nazi.</p> <p>Dans cette chapelle fut affich\u00e9 un tableau reprenant les noms de tous les pr\u00eatres ayant offici\u00e9 \u00e0 Rouhling depuis 1693 et m\u00eame avant.</p> <p>C\u00f4t\u00e9 gauche, dans cette construction annexe se trouve l\u2019escalier de la tribune de l\u2019orgue.</p> <p>Nos cloches actuelles</p> <p>En 1924 tout Rouhling \u00e9tait fier de son beau clocher et de ses 4 nouvelles cloches et pensait en avoir pour des g\u00e9n\u00e9rations. C\u2019\u00e9tait sans compter avec la guerre, les destructions, la confiscation des cloches comme en 1917 et les difficult\u00e9s \u00e0 reconstruire et \u00e0 remplacer tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et spoli\u00e9.</p> <p>Un jour de deuil</p> <p>Lorsqu\u2019en janvier 1943, la nouvelle parvint que les cloches de Sarreguemines avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9es, on savait que le tour de Rouhling viendrait bient\u00f4t. Ce fut fait le 29 avril de la m\u00eame ann\u00e9e. Les trois plus grandes furent d\u00e9croch\u00e9es et descendues par l\u2019ouverture am\u00e9nag\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du clocher, par un professionnel, le fondeur Andr\u00e9as HAMM de Frankenthal. Celui-ci assura \u00e9galement le transport par camion \u00e0 la gare de Sarreguemines et \u00e9tait \u00e9galement charg\u00e9 par les autorit\u00e9s de dire que \u00ab\u00a0le poids exact du m\u00e9tal confisqu\u00e9 serait pay\u00e9\u2026 apr\u00e8s la guerre.\u00a0\u00bb</p> <p>Elles \u00e9taient entrepos\u00e9es pendant quelques jours devant l\u2019\u00e9glise ce qui permit aux rouhlingeois de venir leur dire \"adieu\". Il restait la plus petite consacr\u00e9e aux Saints Anges Gardiens en 1924. Elle sera encore l\u00e0, 11 ans plus tard, pour accueillir ses trois nouvelles cons\u0153urs. On se consolait \u00e0 l\u2019id\u00e9e bien arr\u00eat\u00e9e que la guerre serait bient\u00f4t perdue pour ceux qui avaient os\u00e9 mettre une main sacril\u00e8ge sur des objets consacr\u00e9s\u2026 comme ce fut d\u00e9j\u00e0 le cas en 1917\u00a0!</p> <p>D\u2019abord le clocher</p> <p>La guerre finie, il y avait tellement \u00e0 reconstruire et \u00e0 acqu\u00e9rir que personne ne songe\u00e2t au remplacement des cloches. Il y avait aussi deux autres obstacles\u00a0: la lenteur administrative \u00e0 r\u00e9gler les dossiers des dommages de guerre et \u2026 le clocher qu\u2019il fallait d\u2019abord remettre en \u00e9tat.</p> <p>La r\u00e9paration du clocher fut mise en \u0153uvre en mars 1953. Entre temps il avait encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9tablir la sonnerie ancienne en MI, SOL, LA, SI. Ainsi les trois plus grandes furent command\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 PACARD, fondeur \u00e0 Annecy, avec le m\u00eame poids que les anciennes confisqu\u00e9es, pour \u00eatre en harmonie avec la petite restante.</p> <p>Dans sa s\u00e9ance du 03 janvier 1954, le Conseil Municipal constata que les travaux du clocher \u00e9taient termin\u00e9s et accepta le remplacement des cloches comme pr\u00e9vu, sans \u00eatre concern\u00e9 par le financement.  En effet le Conseil de Fabrique disposait de 400 000 francs de dommages de guerre et de 700 000 francs de \u00ab\u00a0dons\u00a0\u00bb. Ainsi la France avait tenu la promesse de l\u2019Allemagne nazie de payer le \u00ab\u00a0m\u00e9tal\u00a0\u00bb confisqu\u00e9, mais pas les \u00ab\u00a0cloches\u00a0\u00bb, un raisonnement sp\u00e9cieux\u00a0!</p> <p>Une r\u00e9ception grandiose</p> <p>Il \u00e9tait d\u2019usage, dans toutes les paroisses, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 1920, de r\u00e9server un accueil triomphal aux nouvelles cloches. C\u2019\u00e9tait bien le cas \u00e0 Rouhling en 1954. Trois chars tir\u00e9s chacun par quatre chevaux et garnis somptueusement portaient les cloches\u00a0:</p> <ul> <li> <p>le 1er avec l\u2019abb\u00e9 Nicolas EBERHART figurant le diacre Saint-Etienne et une oriflamme \u00e0 l\u2019effigie du Saint-Patron,</p> </li> <li> <p>le 2\u00e8me avec l\u2019abb\u00e9 Joseph SCHWARTZ figurant Saint-Joseph,</p> </li> <li> <p>le 3\u00e8me char avec la Vierge Marie avait \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9 non moins splendidement par la jeunesse de Cadenbronn, \u00e0 qui Rouhling avait pr\u00eat\u00e9 main forte lors de la b\u00e9n\u00e9diction de leurs cloches en 1950.</p> </li> </ul> <p>Toute la population se sentait concern\u00e9e. Le cort\u00e8ge \u00e9tait form\u00e9 en outre par la Musique Municipale, les Sapeurs-Pompiers, les Mineurs, la Chorale, les enfants de ch\u0153ur, les communiants en aube blanche, le Maire et le Conseil Municipal, l\u2019abb\u00e9 COLLIN, cur\u00e9, avec le Conseil de Fabrique et, bien s\u00fbr, les 41 couples de parrains et marraines.</p> <p>Le dimanche 24 avril ce gigantesque et grandiose cort\u00e8ge se mit en route depuis la gare de Sarreguemines, en passant par Welferding et Grosbliederstroff pour arriver \u00e0 Rouhling devant l\u2019\u00e9glise.</p> <p></p> <p>Les trois cloches prirent place sur une estrade o\u00f9 la population d\u00e9fila pendant des heures pour les admirer de pr\u00e8s et m\u00eame les essayer\u2026</p> <p>Des chefs-d\u2019\u0153uvre</p> <p>On pouvait y lire de nombreuses invocations sous les effigies des saints auxquels elles \u00e9taient consacr\u00e9es et admirer la finesse des sculptures et des d\u00e9corations.</p> <p>Voici une des inscriptions de base, aujourd\u2019hui difficilement lisible en raison des salissures accumul\u00e9es tout au long des ann\u00e9es :</p> <p>ANNO SALUTIS MCMLIV JUBILEI CONCEPTIONIS</p> <p>IMMACULATAE BEATAE MARIAE VIRGINIS,</p> <p>PIO XII, SUMMO PONTIFICE.</p> <p>JOSEPHO JOANNE HEINTZ, EPISCOPO METENSIS,</p> <p>VICTORE COLLIN, PAROCHO,</p> <p>JOSEPHO EBERHART, CIVIUM MAGISTRO,</p> <p>EX MUNIFICENTIA CHRISTI FIDELIUM PAROCHAE</p> <p>CUM DUABUS SORORIBUS MEIS A PACCARD ANNECY</p> <p>FUSA, SOLEMNITER BAPTIZATA SUM</p> <p></p> <p>IN PAROCHIA ROUHLING</p> <p>Traduction\u00a0des inscriptions : En l\u2019an du Salut 1954 \u00e0 la F\u00eate de l\u2019Immacul\u00e9e Conception de la Bienheureuse Vierge Marie, Pie XII \u00e9tant Souverain Pontife, Joseph Jean HEINTZ, \u00e9v\u00eaque de Metz, Victor COLLIN, cur\u00e9 de la paroisse, Joseph EBERHART \"Ma\u00eetre des Citoyens\", (Maire) gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des fid\u00e8les du Christ de la paroisse, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 fondue avec mes deux s\u0153urs par PACCARD, Annecy et baptis\u00e9e solennellement dans la paroisse de Rouhling.</p> <p>La C\u00e9r\u00e9monie de B\u00e9n\u00e9diction du 02 mai</p> <p>Le dimanche suivant elles avaient pris place \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise pour la b\u00e9n\u00e9diction solennelle. Celle-ci fut donn\u00e9e par Monseigneur LOUIS, Vicaire G\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9v\u00each\u00e9 et Protonotaire Apostolique en pr\u00e9sence de nombreux pr\u00eatres des villages voisins ou originaires de Rouhling et de toute la population.</p> <p>Monseigneur LOUIS faisant allusion \u00e0 la sonnerie des cloches lors des c\u00e9l\u00e9brations de bapt\u00eames, mariages et enterrements, a port\u00e9 l\u2019inscription suivante dans le registre paroissial\u00a0:</p> <p>Puissent-elles \u00eatre, le trait d\u2019union de toutes les \u00ab\u00a0unions futures\u00a0\u00bb, s\u2019associer \u00e0 la joie des nouveaux membres \u00ab\u00a0naissant\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9glise du Christ et prendre part \u00e0 la tristesse des fid\u00e8les quand un des leurs \u00ab\u00a0quitte\u00a0\u00bb cette terre et est appel\u00e9 \u00e0 la Maison du P\u00e8re.</p> <p>Les Sonneries</p> <p>Le r\u00f4le principal des cloches d\u2019\u00e9glise est l\u2019annonce des offices. \u00ab\u00a0Je vous appelle afin que ma maison se remplisse\u00a0\u00bb. Une autre sonnerie quotidienne, matin, midi et soir\u00a0: c\u2019est l\u2019Ang\u00e9lus. Les autres occasions classiques sont les mariages, bapt\u00eames et enterrements.</p> <p>Pour les d\u00e9funts on sonne le \u00ab\u00a0glas fun\u00e8bre\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019Ang\u00e9lus de midi. Le \u00ab\u00a0glas du soir\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 \u00e0 Rouhling, il y a bien des ann\u00e9es, sans doute jug\u00e9 trop lugubre \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit. Jadis, il \u00e9tait d\u2019usage de sonner le glas pour un mourant, pratique depuis longtemps abandonn\u00e9e.</p> <p>A \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, la sonnerie lors de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9l\u00e9vation\u00a0\u00bb, \u00e0 la messe dominicale \u00e0 l\u2019intention des fid\u00e8les ne pouvant assister \u00e0 l\u2019office.</p> <p>Les deux sonneries \u00ab\u00a0la\u00efques\u00a0\u00bb ont aussi disparu\u00a0:</p> <ul> <li> <p>le \u00ab\u00a0tocsin\u00a0\u00bb\u00a0: une sonnerie saccad\u00e9e, pour donner l\u2019alerte, surtout en cas d\u2019incendie ou quand jadis, des troupes de soldats pilleurs s\u2019approchaient du village. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par la sir\u00e8ne.</p> </li> <li> <p>la sonnerie pour orienter les voyageurs \u00e9gar\u00e9s, en cas de brouillard du soir, tr\u00e8s utilis\u00e9e en r\u00e9gions montagneuses.</p> </li> </ul> <p>Sans vouloir rivaliser avec les merveilleux Carillons de FLANDRE (une cinquantaine de cloches \u00e0 Anvers, Gand, Bruges\u2026) qui permettent d\u2019ex\u00e9cuter des airs complets, on peut, avec un jeu de 4 ou 5 cloches, d\u00e9j\u00e0 composer des m\u00e9lodies simples, tel le classique \u00ab\u00a0Ave Maria de Lourdes\u00a0\u00bb.</p> <p>Mais les sonneries les plus impressionnantes sont certainement celles qui marquent les grandes f\u00eates, comme, No\u00ebl et P\u00e2ques, ou encore celles marquant le \u00ab\u00a0d\u00e9part\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0retour\u00a0triomphal\u00a0\u00bb lors du Silence de la Semaine Sainte.</p> <p>Le r\u00f4le des cloches s\u2019est singuli\u00e8rement amenuis\u00e9 de nos jours\u00a0: l\u2019\u00e9loignement des maisons souvent dot\u00e9es d\u2019une bonne isolation fait qu\u2019une grande partie de la population n\u2019entend pas les cloches sonner, sans parler de ceux qui ne se sentent nullement concern\u00e9s.</p> <p>M\u00eame les sonneries de l\u2019horloge, sont pratiquement superflues, surtout depuis l\u2019arr\u00eat des travaux dans les champs. Et que dire des villages o\u00f9 l\u2019on a enregistr\u00e9 des plaintes pour \u00ab\u00a0tapage nocturne\u00a0\u00bb \u00e0 cause de l\u2019Ang\u00e9lus du matin\u00a0! Il serait tout de m\u00eame triste si cette sonnerie devait \u00eatre supprim\u00e9e dans notre \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 de Paroisses\u00a0\u00bb, maintenant qu\u2019elle a choisi l\u2019Archange Gabriel comme Saint-Patron, lui qui est \u00ab\u00a0l\u2019Ang\u00e9lus Domini\u00a0\u00bb de l\u2019Annonciation\u00a0en personne\u00a0!</p> <p>Et bien \u00e0 Rouhling s\u2019est fait. Depuis avril 2015 les cloches restent muettes entre 22h00 et 07h00.</p>"},{"location":"EGLISE/Histoire%20Eglise%20Rouhling/#inventaire-du-contenu-de-leglise","title":"Inventaire du contenu de l\u2019\u00e9glise","text":"<p>(Traduction des \u00e9crits en allemand de l\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH)</p> <p>En suivant la chronologie de son r\u00e9cit, l\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH a r\u00e9dig\u00e9 un inventaire pr\u00e9cis de tout ce qui se trouvait dans l\u2019\u00e9glise avant sa destruction.</p> <p>Mobilier</p> <p></p> <p>Le ma\u00eetre-autel \u00e9tait en marbres et fut, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dot\u00e9 d\u2019un retable et d\u00e9cor\u00e9 de jolis ornements en bronze. En harmonie avec le ma\u00eetre-autel, un banc de communion fut install\u00e9. Les autels lat\u00e9raux \u00e9taient en bois et provenaient sans doute d\u2019une \u00e9glise cistercienne. A l\u2019origine, ils semblaient avoir \u00e9t\u00e9 plus grands et la transformation sautait aux yeux\u00a0; ils \u00e9taient aussi ab\u00eem\u00e9s.</p> <p>Plancher et bancs \u00e9taient encore neufs et tr\u00e8s beaux.</p> <p>La chaire en bois \u00e9tait tr\u00e8s richement d\u00e9cor\u00e9e\u00a0; elle fut acquise en 1900</p> <p>Le confessionnal \u00e9tait vieux, sans style inconfortable et ab\u00eem\u00e9.</p> <p>L\u2019orgue \u00e9tait aussi beau et bon avec sa double table de jeux et sa soufflerie \u00e9lectrique.</p> <p>L\u2019\u00e9clairage \u00e9tait constitu\u00e9 par 3 lampadaires \u00e9lectriques, un avec 3 ampoules et 2 avec respectivement 4 ampoules. Le ch\u0153ur pouvait \u00eatre \u00e9clair\u00e9 d\u2019une fa\u00e7on ind\u00e9pendante.</p> <p>Statues</p> <p>Derri\u00e8re le ma\u00eetre-autel se trouvait une niche renfermant une statue de Saint Etienne orant, le patron de la paroisse (il vit le ciel ouvert\u2026)</p> <p>\u00c0 droite dans le ch\u0153ur, une statue de 1,80 m\u00e8tres de haut du sacr\u00e9 C\u0153ur de J\u00e9sus, \u00e0 gauche le sacr\u00e9 c\u0153ur de Marie.</p> <p>L\u2019autel lat\u00e9ral de droite comportait une niche avec une statue de Saint Joseph et tout en haut dans une petite niche, Saint-Wendelin. Par contraste, on trouvait \u00e0 gauche une statue de Notre-Dame de la Victoire et au-dessus Sainte-Anne.</p> <p>A gauche de l\u2019autel de la Sainte Vierge, il y avait un relief de terra cotta repr\u00e9sentant la vierge tendant un chapelet \u00e0 Saint-Dominique.</p> <p>En face de la chaire se trouvait une belle croix de mission qui ne fut pas endommag\u00e9e.</p> <p>En dessous se trouvait la Sainte famille aussi en terra-cotta, parce qu\u2019il n\u2019y avait pas de place ailleurs.</p> <p>Sur les murs lat\u00e9raux se trouvait\u00a0:</p> <p>Notre-Dame de Lourdes, c\u00f4t\u00e9 gauche et \u00e0 droite Saint-Antoine avec l\u2019enfant J\u00e9sus sur son bras</p> <p>Derri\u00e8re sur la tribune de l\u2019orgue, une statue de Saint-Etienne, debout, tenant la palme du martyre.</p> <p>Il faut encore citer le chemin de croix tr\u00e8s beau en relief de terra-cotta avec de riches cadres en bois. Lors de l\u2019effondrement du toit de l\u2019\u00e9glise, la plupart des statues furent endommag\u00e9es.</p> <p>Fen\u00eatres</p> <p>Les 2 fen\u00eatres du ch\u0153ur sont tenues en couleur tapisserie sans figures de Saints.</p> <p>De m\u00eame, les 2 fen\u00eatres \u00e0 l\u2019arri\u00e8re qui sont perc\u00e9es pour une vue sur la tribune de l\u2019orgue.</p> <p></p> <p>Les stalles du ch\u0153ur ne sont pas visibles depuis la nef en raison des parois o\u00f9 sont adoss\u00e9s les autels lat\u00e9raux.</p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 droite, devant, repr\u00e9sentait la premi\u00e8re communion de Saint Aloyse de Gonzague.</p> <p></p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 droite, au milieu, repr\u00e9sentait une sc\u00e8ne de vie de Saint-Fran\u00e7ois d\u2019Assise, quand un loup domestiqu\u00e9 lui mangeait dans la main alors qu\u2019il avait caus\u00e9 beaucoup de malheur dans la r\u00e9gion d\u2019Assise, et encore d\u2019autres souvenirs du Saint en tant qu\u2019ami des b\u00eates.</p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 droite, derri\u00e8re, repr\u00e9sentait des sc\u00e8nes analogues de la vie de Saint-Antoine de Padoue. Dans ces deux derni\u00e8res fen\u00eatres, les couleurs claires sont effac\u00e9es si bien que les sc\u00e8nes repr\u00e9sent\u00e9es \u00e9taient embrouill\u00e9es.</p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 gauche, devant, repr\u00e9sentait l\u2019assomption de la Vierge, pas tr\u00e8s bien ex\u00e9cut\u00e9e.</p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 gauche, au milieu, repr\u00e9sentait Sainte-Th\u00e9r\u00e8se d\u2019Avila avec un rouleau de parchemin \u00e0 la main (signe de virginit\u00e9)</p> <p>La fen\u00eatre \u00e0 gauche, derri\u00e8re, repr\u00e9sentait la d\u00e9capitation de Sainte-Barbe par son propre p\u00e8re qui fut foudroy\u00e9.</p> <p>Ces images aussi \u00e9taient partiellement effac\u00e9es. L\u2019encadrement de toutes ces images n\u2019\u00e9tait pas vilain mais manquait d\u2019\u00e9lans. Le reste de la surface des images \u00e9tait tenu dans de banaux motifs de tapisserie.</p> <p>Le cadrage de plomb des parcelles \u00e9tait aussi d\u00e9ficient et M. le Cur\u00e9 envisageait leur remplacement.</p> <p>Sacristie</p> <p>La sacristie, dans sa construction \u00e9tait totalement asym\u00e9trique et appuy\u00e9e disgracieusement \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du ch\u0153ur de l\u2019\u00e9glise. Sa toiture \u00e9tait le prolongement de la toiture de l\u2019\u00e9glise et descendait tr\u00e8s bas en d\u00e9figurant l\u2019\u00e9glise qui n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s belle.</p> <p>Par contre, son int\u00e9rieur \u00e9tait d\u2019autant plus beau\u00a0; le buffet des ornements pos\u00e9 en face de la porte d\u2019entr\u00e9e \u00e9tait particuli\u00e8rement pratique\u00a0: la table pour pr\u00e9senter les ornements \u00e9tait large et huit tiroirs pour accueillir le linge d\u2019autel et de calice\u00a0; au-dessus des armoires pour recevoir les nappes d\u2019autel, les aubes, v\u00eatements des enfants de ch\u0153ur. A droite et \u00e0 gauche du buffet, il y avait des armoires qui arrivaient jusqu\u2019au plafond.</p> <p>En plus, il y avait une armoire pour les chapes de ch\u0153ur et au-dessus, pour recevoir les lampions. Un escalier, discr\u00e8tement rev\u00eatu donnait acc\u00e8s au grenier au-dessus de la sacristie\u00a0: celui-ci \u00e9tait assez vaste pour permettre d\u2019entreposer toutes sortes d\u2019objets tels les lampadaires non utilis\u00e9s.</p> <p>A droite de la sacristie il y avait la chaufferie avec un syst\u00e8me d\u2019air puls\u00e9 de type FERNERY. Une petite porte menait de la sacristie \u00e0 ce local d\u2019o\u00f9 on pouvait sortir par une porte plus grande. \u00c9glise et sacristie sont endommag\u00e9s si gravement par faits de guerre, suivis d\u2019intemp\u00e9ries qu\u2019une r\u00e9paration n\u2019est pas \u00e0 envisager. Elle n\u2019est m\u00eame pas souhaitable.</p> <p>Le mieux serait une reconstruction dont le style devait \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 celui du clocher. L\u2019\u00e9tablissement de plans pour cette reconstruction serait de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 confier \u00e0 M. GRESSER, architecte des communes \u00e0 Forbach, qui a r\u00e9alis\u00e9 le clocher et qui a beaucoup d\u2019exp\u00e9rience dans le domaine.</p> <p>Ornements </p> <p>Les chasubles pr\u00e9sentes \u00e9taient\u00a0:</p> <p>En tissu dor\u00e9\u00a0: trois dont une tr\u00e8s belle assortie aux chapes, dalmatiques et velum de b\u00e9n\u00e9diction.</p> <p>En rouge\u00a0: quatre dont une richement orn\u00e9e en velours et une neuve en soie.</p> <p>En blanc\u00a0: quatre dont une en brocart repr\u00e9sentant le christ-roi et une autre qui repr\u00e9sente la communion de Saint-Jean.</p> <p>En vert\u00a0: trois, aucune n\u2019est extra</p> <p>En violet\u00a0: trois dont une en soie richement d\u00e9cor\u00e9e et une autre neuve.</p> <p>En noir\u00a0: trois dont une bien assortie aux dalmatiques.</p> <p>Dalmatiques, il en existait trois paires</p> <p>En tissu dore \u2013 1 neuve et belle</p> <p>En rouge \u2013 1 ancienne</p> <p>En noir \u2013 1 riche et belle</p> <p>Chape, onze en tout</p> <p>En tissu dor\u00e9\u00a0: une riche et une autre plus vieux mais encore bonne</p> <p></p> <p>En rouge\u00a0: deux dont 1 riche et neuve en velours, l\u2019autre plus vieille, en soie</p> <p>En blanc\u00a0: trois, toutes bien conserv\u00e9es dont une presque neuve</p> <p>En vert\u00a0: une d\u00e9j\u00e0 vieille</p> <p>En violet\u00a0: une, tissu vieux, pavois et caduc\u00e9e neufs</p> <p>En noir\u00a0: deux dont une tr\u00e8s riche et neuve, l\u2019autre vieille et us\u00e9e.</p> <p>Velums de b\u00e9n\u00e9diction, cinq en tout</p> <p>En tissu dor\u00e9\u00a0: deux dont un neuf assorti \u00e0 la chape n\u00b01, l\u2019autre assorti \u00e0 la chape n\u00b0 2</p> <p>En blanc\u00a0: trois dont un en soie jaun\u00e2tre, un autre encore neuf, le troisi\u00e8me d\u00e9j\u00e0 vieux.</p> <p>Velums de tabernacle</p> <p></p> <p>Grand format, un dor\u00e9, vieux, un en rouge, un en blanc</p> <p>Petit format\u00a0: un dor\u00e9, neuf</p> <p>Trois en blanc, Un en vert, Un en rouge, Un en violet.</p> <p>En tissu blanc et tissu de sacristie, la paroisse de Rouhling \u00e9tait aussi richement dot\u00e9e. Une grande quantit\u00e9 fut sauv\u00e9e par le clerg\u00e9 mobilis\u00e9 et transport\u00e9e \u00e0 Morhange. Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 et r\u00e9pertori\u00e9, mais malheureusement pas tout.</p> <p>De nombreuses aubes, surplis pour pr\u00eatres et enfants de ch\u0153ur \u00e9taient pr\u00e9sents. La plupart avait \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9s par des filles de la paroisse\u00a0: trois ou quatre aubes, surplis d\u2019enfants de ch\u0153ur, d\u2019apr\u00e8s un mod\u00e8le unique.</p> <p>Lors des processions de la F\u00eate Dieu, quelque 25 ou 30 gar\u00e7ons pouvaient \u00eatre habill\u00e9s d\u2019une fa\u00e7on belle et solennelle avec des soutanelles rouges et des surplis blancs festonn\u00e9s. Sans parler des v\u00eatements ordinaires de ce genre.</p> <p>La paroisse \u00e9tait aussi bien dot\u00e9e en corporaux et lingerie de calice et ciboire. Il y avait aussi de nombreux palliums artistiquement d\u00e9cor\u00e9s\u00a0: la plupart a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e mais pas tout, malheureusement.</p> <p></p> <p>Dais</p> <p>Il existait un beau dais bien conserv\u00e9 c\u00f4t\u00e9s et toit \u00e9taient en riche tissu dor\u00e9. Malheureusement, il n\u2019a pas pu \u00eatre sauv\u00e9. Les brocarts d\u2019or tomb\u00e8rent entre les mains des ouvriers nazis qui en d\u00e9coup\u00e8rent les symboles.</p> <p>\u00c9tendards, deux grands</p> <p>Un \u00e9tendard blanc de la Sainte Vierge</p> <p>Un rouge avec les repr\u00e9sentations de Saint-Etienne, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et de Saint-Joseph de l\u2019autre.</p> <p>Ce dernier \u00e9tendard \u00e9tait tellement d\u00e9chir\u00e9 qu\u2019il fallait le br\u00fbler.</p> <p>A part \u00e7a, il y avait encore une vingtaine de petits drapeaux avec des motifs eucharistiques destin\u00e9s aux enfants lors des processions de la f\u00eate Dieu. Ils tomb\u00e8rent aussi dans les mains de soldats dans la sacristie et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9s ou d\u00e9coup\u00e9s.</p> <p>M\u00e9taux (cand\u00e9labres, chandeliers, \u2026)La paroisse de Rouhling poss\u00e9dait encore certains\u00a0m\u00e9taux :</p> <p>Trois garnitures de luminaires d\u2019autel avec croix</p> <p>Une garniture avec 6 lumi\u00e8res, relativement neuve, sans doute r\u00e9cemment redor\u00e9e</p> <p>Une 2\u00e8me garniture \u00e9galement dor\u00e9e r\u00e9cemment, un peu plus \u00e2g\u00e9e mais richement travaill\u00e9e</p> <p>Une 3\u00e8me garniture, simplement tenue mais fraichement nickel\u00e9e. Cette garniture fut surtout utilis\u00e9e au catafalque.</p> <p>Trois garnitures de luminaires pour les autels lat\u00e9raux</p> <p>Une \u00e0 4 lumi\u00e8res pour chaque autel, dor\u00e9s, assez neuve, grandeur moyenne</p> <p>Une 2\u00e8me garniture avec 4 lumi\u00e8res pour chaque autel, dor\u00e9e pas plus ancienne</p> <p>Une troisi\u00e8me garniture \u00e0 4 lumi\u00e8res pour chaque autel lat\u00e9ral, simplement tenue, petite, dor\u00e9e. Cette garniture a \u00e9t\u00e9 partiellement perdue.</p> <p>Luminaires du ch\u0153ur, fixes</p> <p>Deux \u00e0 9 bras, \u00e9lectriques, fix\u00e9e aux piliers des 2 c\u00f4t\u00e9s du ch\u0153ur</p> <p>Deux \u00e0 7 branches pour ma\u00eetre autel avec des statues d\u2019anges. \u00c9taient aussi \u00e9lectriques.</p> <p>Cand\u00e9labres pour ma\u00eetre autel et autels lat\u00e9raux</p> <p>4 Serpents avec des lys et des \u00e9pis     - chacun pour 7 bougies</p> <p></p> <p>2 Plus haut et plus large       - chacun pour 9 bougies</p> <p>2 beaux larges et dor\u00e9s r\u00e9cemment   - chacun pour 7 bougies</p> <p>4 de taille moyenne, \u00e9lanc\u00e9s</p> <p>4 plus petits               - chacun pour 5 bougies</p> <p>2 plus vieilles</p> <p>6 luminaires de rampes</p> <p>Parmi lesquels\u00a0: 2 montants vers la droite, 2 montants vers la gauche et 2 en demi-cercle</p> <p>2 luminaires de rampe r\u00e9glables, pas tr\u00e8s beaux ni tr\u00e8s solides, en m\u00e9tal quelconque.</p> <p>Niches d\u2019expositions</p> <p>Une en forme de baldaquin port\u00e9 par des colonnes \u00e9troites garnie int\u00e9rieurement avec de riches brocards argent\u00e9s, ext\u00e9rieurement avec du velours rouge. (Manteau royal).</p> <p>Une deuxi\u00e8me en forme de cand\u00e9labre dont les extr\u00e9mit\u00e9s portent une couronne royale.</p> <p>Trois lustres \u00e9lectriques suspendus au-dessus de l\u2019all\u00e9e centrale</p> <p>Au milieu avec 13 lampes dont une pendant vers le bas formant finale, 6 en biais \u00e9clairaient les bancs, 3 les parois lat\u00e9rales et\u00a03 le plafond.</p> <p>Devant et derri\u00e8re il y en avait deux avec chacun 4 lampes, assorties \u00e0 la grande du milieu.</p> <p>Lampes perp\u00e9tuelles\u00a0: Une de chaque c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arche du ch\u0153ur accroch\u00e9es avec une cha\u00eene \u00e0 un petit bras. Les deux renfermaient un verre \u00e0 huile mais l\u2019une d\u2019elles \u00e9tait munie d\u2019une petite ampoule \u00e9lectrique.</p> <p>Croix portables pour processions\u00a0: Une dor\u00e9e et les deux autres en bois.</p> <p>Lampes pour acolytes (2 paires)\u00a0: Une dor\u00e9e, une nickel\u00e9e</p> <p>A l\u2019exception des lustres, tous autres m\u00e9taux ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et provisoirement stock\u00e9s \u00e0 Grosbliederstroff chez Mlle Catherine MEYER.</p> <p>Niches d\u2019exposition (deux)\u00a0: Une en forme de baldaquin est endommag\u00e9e et est rest\u00e9e dans la sacristie.</p> <p>L\u2019autre avec lis et \u00e9pis, respectivement grappes de raisin avec une couronne\u00a0: la plate-forme en bois manque.</p> <p></p> <p>Calices (3 \u00e9taient pr\u00e9sents)</p> <p>Le plus riche a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en Charente et revint</p> <p>Le deuxi\u00e8me, avec des jolis reliefs r\u00e9cemment dor\u00e9s fut perdu</p> <p>Le troisi\u00e8me, ordinaire, aussi neuf a disparu. Un identique se trouvant parmi les objets stock\u00e9s \u00e0 Morhange fut attribu\u00e9 \u00e0 Rouhling.</p> <p>Ciboires\u00a0: Deux \u00e9taient pr\u00e9sents et furent sauv\u00e9s.</p> <p>D\u2019autre part, furent sauv\u00e9s\u00a0: Le plateau de communion - une custode de tabernacle - une relique de particule de la croix.</p> <p>La particule elle-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l\u2019aum\u00f4nier de garnison fran\u00e7ais, Nicolas SCHWARTZ, jadis cur\u00e9 de Hanweiler et Bisweiler qui l\u2019a rendue plus tard, en avril 1941 au cur\u00e9 de la paroisse en m\u00eame temps que le r\u00e9servoir double avec l\u2019huile des malades et le Chrisma (onction).</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p>\uf085 Victor FRIEDERICH (cur\u00e9)</p> <p>\uf085 Joseph WACK</p>"},{"location":"EGLISE/Pr%C3%AAtres%20et%20cur%C3%A9s%20originaires%20de%20Rouhling/","title":"R\u00e9sum\u00e9 du parcours des pr\u00eatres et cur\u00e9s originaires de Rouhling","text":"<p>Dans la chapelle Il existait un tableau qui a disparu, avec le nom des cur\u00e9s</p> <p>Dernier cur\u00e9 inscrit\u00a0: Joseph JUNG (1911-1976)</p> <p>MASSING Jean Paul</p> <p>N\u00e9 le 11/03/1709 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1746 \u00e0 Boulay</p> <p>Fils de Jean MASSING et d\u2019Anne Marguerite OSTER.</p> <p>Il re\u00e7utle pr\u00e9nom de son parrain \u00ab\u00a0Jean Paul GILLE\u00a0\u00bb (qui s\u2019est \u00e9crit SCHILL par la suite). Fils de Nicolas GILLE, 1erhabitant connu, de la Maison des Arts et des Traditions.</p> <p>Ordonn\u00e9 en 1739 \u00e0 Metz par Monseigneur Claude de Rouvroy de Saint-Simon. Vicaire (22.2) \u00e0 Buding (r\u00e9gion Thionville/Sierck) et \u00e0 Vahl-Ebersing pr\u00e8s de Saint-Avold du 17/02/1739 au 18/07/1742, ensuite vicaire \u00e0 Boulay.</p> <p>SCHMITT Jean</p> <p>N\u00e9 le 08/10/1801 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 12/10/1866 \u00e0 Grosbliederstroff</p> <p>Fils de Jean SCHMITT et d\u2019Anne KESSLER.</p> <p>Ordonn\u00e9 en 1825 par Monseigneur Jacques Fran\u00e7ois BESSON. Desservant (22.3), il a d\u2019abord assur\u00e9 l\u2019int\u00e9rim apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du desservant de Sturzelbronn \u00e0 partir du 17/12/1825 et ensuite fut nomm\u00e9 desservant d\u2019\u00c9guelshardt le 15/02/1826. Nomm\u00e9 vicaire le 30/05/1828 \u00e0 Etting et desservant de cette m\u00eame paroisse le 30/10/1848. Il y resta pendant 37 ans. Il se retira \u00e0 Grosbliederstroff o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da au bout de 15 jours de retraite, le 12/10/1866. Malgr\u00e9 sa longue pr\u00e9sence \u00e0 Etting, il souhaita \u00eatre enterr\u00e9 \u00e0 Rouhling o\u00f9 ses fun\u00e9railles furent c\u00e9l\u00e9br\u00e9es le 15/10/1866 par l\u2019abb\u00e9 MULLER, archipr\u00eatre de Sarreguemines et en pr\u00e9sence de 8 autres pr\u00eatres.</p> <p>WEISSLINGER Jean Pierre</p> <p>N\u00e9 le 08/07/1843 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21/09/1908 \u00e0 Rouhling - Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling.</p> <p>Fils d\u2019Andr\u00e9WEISSLINGER et d\u2019Anne Marie SIEBERT.</p> <p>Ordonn\u00e9 le 12/07/1868 \u00e0 Metz par Monseigneur Paul Georges Marie DUPONT des LOGES. Vicaire \u00e0 Boulay le 08/09/1868 avec l\u2019archipr\u00eatre Jean MARTIN\u00c9, ancien desservant de Rouhling en 1835. Ensuite le 10/02/1869 il est nomm\u00e9 \u00e0 K\u0153nigsmacker o\u00f9 il assura un professorat \u00e0 l\u2019institut de Sierck d\u00e8s le 01/10/1869. Cur\u00e9 \u00e0 Falk le 23/09/1872 pendant 8 ans, puis prit en charge la paroisse de Grostenquin le 15/05/1880. Et entreprit la construction d\u2019une \u00e9glise de style gothique \u00e0 Falk en 1885. Archipr\u00eatre \u00e0 Metzervisse \u00e0 partir du 03/03/1888. Archidiacre de Thionville le 25/04/1895. De l\u00e0, il fut appel\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9 de Metz par Monseigneur Fran\u00e7ois Louis FLECK dont il devint le Vicaire Capitulaire. Vicaire G\u00e9n\u00e9ral (22.4) le 02/10/1901, les Rouhlingeois l\u2019appelaient le \u00ab\u00a0Grand Vicaire\u00a0\u00bb. Il d\u00e9missionna, sans doute pour raison de sant\u00e9 le 12/02/1906. Il fut inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling.</p> <p>FERSING Pierre - missionnaire</p> <p>N\u00e9 le 12/06/1843 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 29/07/1918 \u00e0 Riobamba (\u00c9quateur)</p> <p>Fils de Jean Pierre FERSING et d\u2019Anne Marie FERSING.</p> <p>Il est entr\u00e9 dans la congr\u00e9gation des R\u00e9demptoristes en 1862, puis a prononc\u00e9 ses v\u0153ux le 15/10/1863 et a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 le 02/04/1870 \u00e0 Tr\u00e8ves, donc avant le d\u00e9clenchement de la guerre franco-prussienne.</p> <p>Il fut ensuite envoy\u00e9 en mission en 1884 en Am\u00e9rique du Sud \u00e0 Riobamba, chef-lieu de la province de Chimborazo en R\u00e9publique d\u2019\u00c9quateur. Malgr\u00e9 l\u2019anarchie qui r\u00e9gnait, depuis l\u2019assassinat du pr\u00e9sident MORENA en 1875 et qui dura une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, il n\u2019y avait pas d\u2019hostilit\u00e9 particuli\u00e8re envers les missions du pays. Il d\u00e9c\u00e9da \u00e0 Riobamba \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 75 ans et y fut enterr\u00e9.</p> <p></p> <p>22.2 Vicaire est un titre religieux . Ce mot est un emprunt au vicarius signifiant \u00ab\u00a0suppl\u00e9ant, rempla\u00e7ant\u00a0\u00bb.</p> <p>22.3 Desservant\u00a0: Eccl\u00e9siastique qui dessert une cure, une chapelle, une paroisse (cur\u00e9).</p> <p>22.4 Un vicaire g\u00e9n\u00e9ral (appel\u00e9 aussi VG, autrefois grand-vicaire*) est un clerc qui, muni du pouvoir ex\u00e9cutif ordinaire g\u00e9n\u00e9ral, seconde un *</p> <p>KLAM Pierre - missionnaire</p> <p>N\u00e9 le 18/01/1841 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10/09/1914 \u00e0 Santa Fe (Colombie)</p> <p></p> <p>Fils de Jean KLAM et d\u2019Elisabeth MASSING.</p> <p>Il est entr\u00e9 dans la congr\u00e9gation des R\u00e9demptoristes de T\u00e9terchen le 15/10/1863 et a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 \u00e0 Tr\u00eaves le 02/04/1870. Il opta pour Saint-Nicolas-de-Port (54) le 21/08/1872. Religieux au couvent de T\u00e9terchen, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 \u00e0 la fermeture du couvent. Il effectua quelques missions en France, puis fut envoy\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud \u00e0 Riobamba. En cours de route, il contracta un mal de gorge assez grave qui l\u2019obligea \u00e0 renoncer \u00e0 g\u00e9rer la mission. Il devint aum\u00f4nier des s\u0153urs Marianistes, fonda la Maison de Santiago (Saint Jacques) et fit un projet de r\u00e8gle pour cette nouvelle congr\u00e9gation. Il resta en Colombie pendant 30 ans, y d\u00e9c\u00e9da et y fut inhum\u00e9.</p> <p>JUNG Nicolas</p> <p>N\u00e9 le 13/12/1845 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 01/09/1918 \u00e0 Leyviller</p> <p>Fils de Jean Pierre JUNG et d\u2019Anne FERSING.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 13/08/1871 \u00e0 Metz par Monseigneur FLECK Fran\u00e7ois Louis. Il fut vicaire \u00e0 Bitche le 02/08/1871, \u00e0 Puttelange le 22/09/1873, puis desservant \u00e0 Inglange (1875), Menskirch (1884), Flastroff (1889) et \u00e0 Leyviller (1903), o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da. Il fut inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling le 05/09/1918 dans l\u2019ancien cimeti\u00e8re, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son ami, Monseigneur Jean Pierre WEISSLINGER.</p> <p>JUNG Joseph Andr\u00e9 \u2013 Chanoine</p> <p>N\u00e9 le 18/03/1860 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 16/12/1938 \u00e0 Metz \u2013 Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling</p> <p>Fils de Lambert JUNG et de Christine SIEBERT.</p> <p>Pr\u00eatre le 15/07/1883, vicaire de Saint-Vincent le 17/09/1883 - Desservant de Loutzviller le 05/07/1892 et de Walschbronn le 25/09/1894 - Directeur du journal LothringerVolkszeitung 1908-1922 - Directeur du MetzerKatholischesVolksblatt le 10/10/1908 \u00e0 1938 - Aum\u00f4nier aux R\u00e9collets le 01/03/1909 et \u00e0 Sainte-Constance le 01/10/1929.</p> <p>WILLAR Pierre - missionnaire</p> <p>N\u00e9 le 20/04/1858 \u00e0 Rouhling (57) - D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 03/10/1887 \u00e0 Nhan-Lo (Vietnam \u2013 ancien Tonkin) Fils de Jean WILLAR et de Catherine SCHMITT.</p> <p></p> <p>Il entra sous-diacre au S\u00e9minaire des Missions \u00c9trang\u00e8res le 12/09/1882, re\u00e7ut le sacerdoce le 08/03/1884, et, le 8 avril suivant, partit pour le Tonkin occidental. Il fut d'abord plac\u00e9 \u00e0 Bai-Vang, puis envoy\u00e9 dans un district de la province de Than-Hoa, o\u00f9 en 1885 et 1886, plusieurs paroisses souffrirent beaucoup de la pers\u00e9cution. Un assassinat mit fin \u00e0 ses jours en rentrant de Lang-Than o\u00f9 il \u00e9tait all\u00e9 administrer un malade. Sur son chemin il s\u2019engagea dans un d\u00e9fil\u00e9, o\u00f9 il re\u00e7ut un coup de feu. Il mourut presque imm\u00e9diatement. Il fut enterr\u00e9 \u00e0 Nhan-Lo.</p> <p>MASSING Pierre - D\u00e9finiteur</p> <p>N\u00e9 le 20/12/1860 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27/02/1940 \u00e0 Saint-Palais-du-N\u00e9 (Charente)</p> <p>Fils de Pierre MASSING et de Catherine STEINMETZ.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 20/12/1884 \u00e0 Metz par Monseigneur DUPONT des Loges et fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Sarreguemines le jour m\u00eame de son ordination. Nomm\u00e9 ensuite comme desservant \u00e0 Merten (1893), \u00e0 Petit-R\u00e9derching (1908), sa derni\u00e8re paroisse et \u00e0 partir du 12/08/1932, il assura la fonction de d\u00e9finiteur (22.5)du Canton de Rohrbach-L\u00e8s-Bitche. Il accompagna ses paroissiens le 01/09/1939 en Charente, \u00e0 Lachaise. Il d\u00e9c\u00e9da \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80 ans, dans le village voisin, Saint-Palais-du-N\u00e9, o\u00f9 il fut inhum\u00e9 le 1er mars.</p> <p>22.5 D\u00e9finiteur\u00a0: Dans l'Ordre ** et dans l', les ** r\u00e9unissent les repr\u00e9sentants de toutes les Provinces de l'. On distingue les chapitres de , qui r\u00e9unissent ceux qui gouvernent les Provinces, et les chapitres deD\u00e9finiteurs, \u00e9lus par les religieux de chaque Province pour les repr\u00e9senter. Les chapitres d'\u00e9lection, r\u00e9unis pour choisir le ma\u00eetre de l'Ordre, r\u00e9unissent les Provinciaux et les D\u00e9finiteurs.</p> <p></p> <p>FERSING Nicolas - Chanoine</p> <p>N\u00e9 le 21/10/1860 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14/06/1952 \u00e0 Sarralbe</p> <p>Fils de Nicolas FERSING et d\u2019Anne SCHMITT</p> <p>Il fut ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz le 19 juillet 1885 par Monseigneur DUPONT DES LOGES et nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Forbach le 01/09/1885 o\u00f9 il resta 7 ans. Le 06/08/1892 il s\u2019installa \u00e0 Hilsprich. Sa s\u0153ur Catherine, de 6 ans sa cadette, fut sa fid\u00e8le gouvernante. En 1939, il accompagna un groupe de 190 de ses paroissiens \u00e0 Barbezieux, en Charente. Il resta \u00e0 Hilsprich jusqu\u2019au 30/09/1946 et fit valoir ses droits \u00e0 la retraite \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 86 ans. Le 14/08/1945, une semaine apr\u00e8s son jubil\u00e9 de \u00ab Diamant\u00a0\u00bb, il fut nomm\u00e9 Chanoine honoraire, \u00e0 Metz par Monseigneur HEINTZ. Le 01/10/1946, il se retira \u00e0 la Maison de Retraite de Sarralbe o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da dans sa 92\u00e8me ann\u00e9e. Il fut enterr\u00e9 \u00e0 Hilsprich le 18 juin dans le caveau des pr\u00eatres.</p> <p>HEIN Nicolas</p> <p>N\u00e9 le 09/08/1862 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 01/05/1916 \u00e0 Strasbourg (clinique Sainte-Odile)</p> <p></p> <p>Fils d\u2019Andr\u00e9 HEIN et d\u2019Elisabeth HERGOTT.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz en 1886 par Monseigneur FLECK. Il fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Ottonville-Ricrange pendant 2 ans. Puis fut desservant de Henriville de 1888 \u00e0 1892 et de Far\u00e9bersviller de 1892 \u00e0 1913. Il d\u00e9missionna en 1913 pour raison de sant\u00e9 et se retira \u00e0 Rouhling o\u00f9 sa s\u0153ur Marie de 17 ans son ain\u00e9e et qui fut sa gouvernante auparavant, le soigna. Elle d\u00e9c\u00e9da le 1er septembre 1913 et il fut hospitalis\u00e9 \u00e0 Sarreguemines, puis apr\u00e8s la d\u00e9claration de guerre en 1914 \u00e0 la clinique Sainte-Odile o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 54 ans, apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de grandes souffrances. Il fut enterr\u00e9 \u00e0 Rouhling le 3 mai 1916 en pr\u00e9sence de 18 pr\u00eatres.</p> <p>MASSING Georges Joseph</p> <p>N\u00e9 le 15/11/1871 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19/10/1916 \u00e0 Soucht</p> <p>Fils de Pierre MASSING et de Catherine STEINMETZ.</p> <p>Il fut ordonn\u00e9 le 16/07/1899 \u00e0 Metz par Monseigneur FLECK et nomm\u00e9 vicaire le 21 septembre \u00e0 Sainte-S\u00e9gol\u00e8ne de Metz. Il fut ensuite desservant de Feves en 1901, de Lindre-Basse en 1904 et de Soucht en 1909 o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da et y fut enterr\u00e9 le 23 octobre.</p> <p>WEISSLINGER Jean Louis</p> <p></p> <p>N\u00e9 le 31/01/1873 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 et inhum\u00e9 en 1940 pr\u00e8s de Cognac (Charente)</p> <p>Fils de Andr\u00e9 WEISSLINGER et de Marie SCHMITT.</p> <p>Il fut ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1900. Il s\u2019engagea dans l\u2019ordre des Oblats de Marie Immacul\u00e9e (OMI) dont le Couvent se trouvait \u00e0 Notre-Dame de Sion-Vaud\u00e9mont (Meurthe et Moselle). Il resta au Couvent pendant une trentaine d\u2019ann\u00e9es, avant de se voir attribuer d\u2019autres t\u00e2ches \u00e0 la maison de l\u2019ordre \u00e0 Bordeaux.</p> <p>JUNG Joseph - D\u00e9finiteur</p> <p>N\u00e9 le 03/06/1877 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 01/07/1957 \u00e0 Montigny-l\u00e8s-Metz.</p> <p></p> <p>Fils de Jean Pierre JUNG et de Marguerite JUNG.</p> <p>Ordonn\u00e9 \u00e0 Metz le 13/07/1902 par Monseigneur BENZLER, puis nomm\u00e9 vicaire de Notre-Dame Metz le 19/09/1902.Il devint le desservant d'Inglange le 19/08/1907 et de Beauregard le 20/07/1912. \u00c0 partir du 12/09/1930, il assura aussi la fonction de d\u00e9finiteur de l\u2019Archipr\u00eatr\u00e9 de Thionville.Desservant de Far\u00e9bersviller le 26/07/1935 et d\u00e9finiteur de l'archipr\u00eatr\u00e9 de Saint-Avold le 12/12/1945. Il prit sa retraite le 01/10/1955 et s\u2019installa \u00e0 Montigny-l\u00e8s-Metz, o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da. Il fut inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling le 04/07/1957.</p> <p>JUNG Joseph</p> <p>N\u00e9 le 08/02/1877 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25/03/1946 \u00e0 Lixheim</p> <p>Fils de Nicolas JUNG et d\u2019Elisabeth SIEBERT.</p> <p>Il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz en 1904 par Monseigneur BENZLER et nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Forbach o\u00f9 il resta 4 ans. Puis desservant de Lixheim et de Vieux Lixheim, il y resta jusqu\u2019\u00e0 sa mort et y fut enterr\u00e9. Pendant ces 38 ans il r\u00e9ussit \u00e0 entretenir de bonnes relations avec le pasteur et le rabbin, car ils y avaient \u00e9galement des communaut\u00e9s de protestants et de juifs dans ces m\u00eames villages. Sa s\u0153ur, Marie Madeleine n\u00e9e en 1872 \u00e9tait sa gouvernante. Elle d\u00e9c\u00e9da 3 mois apr\u00e8s lui.</p> <p>MASSING Nicolas</p> <p>N\u00e9 le 22/10/1880 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21 mars 1940 et inhum\u00e9 \u00e0 La Rochefoucauld (Charente)</p> <p>Fils de Jean Nicolas MASSING et de Madeleine JUNG.</p> <p></p> <p>Il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz le 15/07/1906 par Monseigneur BENZLER en m\u00eame temps que l\u2019abb\u00e9 Victor FRIEDERICH, futur cur\u00e9 de Rouhling. Puis fut nomm\u00e9 Vicaire \u00e0 Sarrebourg le 21/10/1906. Nomm\u00e9 Desservant de Reyersviller le 01/06/1909, puis d\u2019Erching-Guiderkirch le 23/06/1915, il y resta jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9vacuation en 1939 \u00e0 Ivrac et Maleyrand (Charente). Il ne devait plus revoir son pays natal.</p> <p>EBERHART Nicolas</p> <p>N\u00e9 le 29 d\u00e9cembre 1890 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10 f\u00e9vrier 1968 et inhum\u00e9 \u00e0 Petit-R\u00e9derching</p> <p>Fils de Michel EBERHART et de Marie MASSING.</p> <p>Mais avant d\u2019\u00eatre ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz le 17/07/1921 par Monseigneur PELT, il d\u00fb arr\u00eater ses \u00e9tudes pour rev\u00eatir l\u2019uniforme \u00ab\u00a0Feldgrau\u00a0\u00bb pendant les 4 ann\u00e9es de guerre.Puis a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Stiring-Wendel le 26/07/1921, vicaire \u00e0 Audun-le-Tiche le 11/01/1924, desservant de Berviller-en-Moselle le 16/09/1925, desservant de Morsbach le 18/05/1934, il y v\u00e9cut l\u2019\u00e9vacuation en 1939 avec ses paroissiens. Puis desservant de Petit-R\u00e9derching le 05/10/1948. Il prit sa retraite en 1967 et d\u00e9c\u00e9da l\u2019ann\u00e9e suivante. Ses deux s\u0153urs, Madeleine et Marie, \u00e9taient ses gouvernantes.</p> <p>Avec de nombreux confr\u00e8re, il a assist\u00e9 Monseigneur LOUIS pour la b\u00e9n\u00e9diction de l\u2019\u00e9glise de Rouhling en 1958, apr\u00e8s sa reconstruction.</p> <p>JUNG Auguste</p> <p></p> <p>N\u00e9 le 28/07/1901 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22/11/1929 \u00e0 Metz \u2013 Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling</p> <p>Fils d\u2019Andr\u00e9 JUNG et d\u2019Anne Marie FRIEDERICH.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 28/07/1926 \u00e0 Metz par Monseigneur PELT et nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Montigny-L\u00e8s-Metz. Il s\u2019attacha imm\u00e9diatement \u00e0 d\u00e9velopper des associations eucharistiques, mais surtout deux chorales d\u2019hommes et une de gar\u00e7ons. Il souffrit d\u2019un mal incurable et d\u00e9c\u00e9da apr\u00e8s une grave op\u00e9ration \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Bon Secours \u00e0 Metz.</p> <p>TONI Joseph</p> <p>N\u00e9 le 31/05/1908 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 07/01/2003 \u00e0 Saint Avold</p> <p></p> <p>Fils de Michel TONI et d\u2019Anne Marie PHILIPPE.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz le 14/07/1935 par Monseigneur PELT avec 35 de ses confr\u00e8res dont l\u2019abb\u00e9 COLLIN, futur desservant de Rouhling en 1950. Il fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Rosselange o\u00f9 il resta jusqu\u2019en 1939. Ensuite, il prit en charge la paroisse de Vaxy et son annexe de Puttigny. En juin 1940, sa paroisse est concern\u00e9e par l\u2019exil. Il d\u00e9cide de s\u2019exiler avec la population dans le Tarn et Garonne, o\u00f9 il restera jusqu\u2019en 1945. Pendant ces 5 ann\u00e9es il fut remplac\u00e9 \u00e0 Vaxy par un Rouhlingeois, l\u2019abb\u00e9 Alphonse MASSING. Il y restera jusqu\u2019en 1951 et fut nomm\u00e9 desservant d\u2019Ottonville et Ricrange. En 1958 il fut charg\u00e9 de la paroisse de Denting et resta en fonction jusqu\u2019en 1993 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85 ans. Il se retira \u00e0 la maison de retraite \u00ab\u00a0Home de Saint Avold\u00a0\u00bb, o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9da \u00e0 pr\u00e8s de 95 ans.</p> <p>GLADEL Gustave - missionnaire</p> <p>N\u00e9 le 31/01/1908 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18/12/1978 \u00e0 Nov\u00e9ant-sur-Moselle</p> <p>Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling. Fils de Philippe GLADEL et de Marie PHILIPPE.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1936 \u00e0 Tunis. Missionnaire en Afrique. Surnomm\u00e9 le P\u00e8re Blanc.</p> <p></p> <p>Il a d\u00e9missionn\u00e9 de son sacerdoce, ensuite s\u2019est mari\u00e9 en 1949 et a divorc\u00e9 en 1963.</p> <p>JUNG Joseph</p> <p>N\u00e9 le 18/10/1912 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23/06/1974 \u00e0 Sarreguemines.</p> <p>Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling le 26/06/1974. Fil d\u2019Andr\u00e9 JUNG et d\u2019Anne Marie FRIEDERICH.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 18/07/1937 \u00e0 Metz.</p> <p>Nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Basse-Yutz le 19/07/1937 jusqu\u2019en sa mobilisation sous les drapeaux en 1939. \u00c0 son retour le 17/04/1944 il fut \u00e0 nouveau nomm\u00e9, vicaire \u00e0 Basse-Yutz et administrateur de Basse-Ham. Le 02/08/1947, il prit en charge la paroisse de Falk o\u00f9 il resta pendant 23 ans. Mais pour des raisons de sant\u00e9 il demanda sa mutation dans une paroisse moins importante et c\u2019est ainsi qu\u2019il arriva \u00e0 Zetting le 16/09/1970 et y resta jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s.</p> <p></p> <p>MASSING Alphonse</p> <p>N\u00e9 le 24/10/1912 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19/02/1960 \u00e0 Rahling</p> <p>Inhum\u00e9 \u00e0 Rahling. Fil de Louis MASSING et de Marie KLAM.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 18/07/1937 \u00e0 Metz, puis nomm\u00e9 vicaire de Sarreguemines jusqu\u2019\u00e0 la guerre en 1939, puis revint \u00e0 son poste au retour de l\u2019\u00e9vacuation. Desservant de Vaxy-Puttigny en 1942 en remplacement de l\u2019abb\u00e9 TONI exil\u00e9 dans le Tarn et Garonne. Il trouva une paroisse abandonn\u00e9e par les autochtones, remplac\u00e9s par des \u00ab\u00a0Siedler\u00a0\u00bb (colons), originaires de l\u2019Est de l\u2019Allemagne. Par contre il trouva install\u00e9e au presbyt\u00e8re la famille de l\u2019abb\u00e9 TONI. Au retour des exil\u00e9s et de l\u2019abb\u00e9 TONI en 1945, il fut mut\u00e9 comme desservant \u00e0 Rolbing et y resta jusqu\u2019au 07/03/1949. Puis fut nomm\u00e9 \u00e0 Rahling en 1949, jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d\u2019une crise cardiaque en 1960.</p> <p>JUNG Joseph - Assomptionniste</p> <p>N\u00e9 le 15/06/1911 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11/09/1976 \u00e0 Lorgues</p> <p>Fils de Jean Pierre JUNG et de Marie TONI.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre 03/12/1939 au Monast\u00e8re de Saint-Joseph de Sceaux (Hautes de Seine)</p> <p>\u00c9tudes secondaires, appel\u00e9es alors \u00ab\u00a0\u00e9tudes de grammaire et d\u2019humanit\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Scy-Chazelles de 1924 \u00e0 1928, \u00e0 Miribel (Is\u00e8re) de 1928 \u00e0 1930, \u00e9tudes de philosophie de 1932 \u00e0 1935. Puis continua ses \u00e9tudes au noviciat des assomptionnistes \u00e0 Nozeroy (Jura) jusqu\u2019en octobre 1932, o\u00f9 il pronon\u00e7a sa 1\u00e8re profession de foi et prit le nom de \u00ab\u00a0P\u00e8re Etienne Marie\u00a0\u00bb. Service militaire \u00e0 Nancy de 1935 \u00e0 1936. \u00c9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Montl\u00e9ry-Lormoy (Essonne) de 1936 \u00e0 1939 o\u00f9 il pronon\u00e7a ses Prof\u00e8s-Perp\u00e9tuel le 09/12/1937. Puis survint la guerre et fut mobilis\u00e9. En 1940 il rejoint sa famille \u00e0 Boutiers-Saint-Trojan o\u00f9 il c\u00e9l\u00e9bra sa 1\u00e8re messe sur la place de l\u2019\u00e9glise. Nomm\u00e9 \u00ab\u00a0\u00c9conome\u00a0\u00bb au Scolasticat Saint-Jean de Scy-Chazelles de 1945 \u00e0 1948 et de 1946 \u00e0 1952, il enseigna la langue allemande \u00e0 l\u2019Alumnat de Saint-Sigismond \u00e0 Albertville (Savoie). Puis fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Lorgues en 1952, o\u00f9 pendant 24 ans il termina sa longue mission.</p> <p></p> <p>Noms des pr\u00eatres n\u2019ayant pas figur\u00e9s sur le tableau</p> <p>JUNG Paul</p> <p>N\u00e9 le 21/07/1923 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 28/08/2002 \u00e0 Saint-Avold</p> <p>Ses fun\u00e9railles furent c\u00e9l\u00e9br\u00e9es le 31/08/2002 \u00e0 Rouhling, o\u00f9 il fut inhum\u00e9.</p> <p>Fil de Andr\u00e9 JUNG et Anne Marie FRIEDERICH.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 03/07/1955 \u00e0 Metz. En 1956, vicaire \u00e0 Petite-Rosselle. En 1956, vicaire \u00e0 la Cit\u00e9 du Habsterdick. En 1961, vicaire \u00e0 Bouzonville. En 1962, vicaire \u00e0 la Cit\u00e9 S\u00e9gol\u00e8ne \u00e0 Moyeuvre-Grande. En 1967, desservant de la cit\u00e9 Bois Richard. En 1971, desservant de Bermering-Rodalbe et Insming. En 1978, desservant d\u2019Epping-Urbach et Ormersviller. Le 01/10/1992, il fut \u00e0 la retraite et se retira au Home des pr\u00eatres de Saint-Avold o\u00f9 il d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 28/08/2002. Il fut un remarquable musicien et sculpteur sur bois. Une de ses \u0153uvres a \u00e9t\u00e9 offerte par ses h\u00e9ritiers (Un calice de bapt\u00eame) \u00e0 la Maison des Arts et des Traditions de Rouhling.</p> <p>EBERHART Nicolas - Chanoine</p> <p>N\u00e9 le 03/07/1930 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24/09/1996 \u00e0 Sarreguemines. - Inhum\u00e9 le 28/09/1996 \u00e0 Schorbach.</p> <p>Fils de Michel EBERHART et de Marguerite Madeleine SCHWARTZ.</p> <p>Il fit ses \u00e9tudes secondaires au Petit S\u00e9minaires de Montigny-l\u00e8s-Metz de 1945 \u00e0 1949, il \u00e9tudia la th\u00e9ologie au Grand S\u00e9minaire de Metz de 1949 \u00e0 1956. C'est le 22/04/1956 qu'il fut nomm\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Metz. Vicaire \u00e0 Metz-Devant-l\u00e8s-Ponts le 01/09/1956. Le 01/09/1962, il re\u00e7ut la charge d\u2019aum\u00f4nier de la jeunesse du canton de Bitche, Volmunster et Rohrbach-l\u00e8s-Bitche. Le 01/10/1991 il devint desservant de Schorbach et administrateur de Hottviller, il fut nomm\u00e9 d\u00e9finiteur de l'archipr\u00eatr\u00e9 de Bitche, le 26/09/1991 et de celui de Volmunster le 14/10/1991. L'ann\u00e9e suivante il fut nomm\u00e9 chanoine honoraire de la Cath\u00e9drale de Metz.</p> <p>SCHWARTZ Joseph</p> <p>N\u00e9 le 19/03/1933 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 12/02/2013 \u00e0 Metz \u2013 Inhum\u00e9 \u00e0 Rouhling</p> <p>Fils de Joseph SCHWARTZ et de Anne EBERHART.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 15/03/1959 \u00e0 Metz. Apr\u00e8s son service militaire de 28 mois en Alg\u00e9rie, il fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 Metz-devant-les-ponts. En 1964 il fut mut\u00e9 \u00e0 Audun-le-Tiche, o\u00f9 il resta 4 ans. Il revint \u00e0 Metz pour un court s\u00e9jour comme vicaire r\u00e9sident \u00e0 Saint-Vincent de Paul. En 1969 il fut int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de quatre pr\u00eatres de l\u2019agglom\u00e9ration de Woippy et charg\u00e9 du quartier de Saint-\u00c9loi. Il devait y rester jusqu\u2019\u00e0 la retraite en 2001. Il participa \u00e0 l\u2019aventure des pr\u00eatres ouvriers en tant que facteur, pendant 10 ans et ensuite comme ouvrier \u00e0 la SNCF.</p> <p></p> <p>EBERHART Joseph Andr\u00e9</p> <p>N\u00e9 le 21/04/1934 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21/11/2018 \u00e0 Feluy (Belgique)</p> <p>Fils de Joseph EBERHART et C\u00e9cile WARY.</p> <p>En 1948 est entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole apostolique (petit s\u00e9minaire) des P\u00e8res Barnabites de Melun (Seine et Marne) pour ses \u00e9tudes secondaires qu'il a achev\u00e9es en 1954 \u00e0 l'\u00e9cole apostolique des P\u00e8res Barnabites de Kain-lez Tournai (dioc\u00e8se de Tournai en Belgique). De septembre 1954 \u00e0 septembre 1955, noviciat des P\u00e8res Barnabites \u00e0 Mouscron (dioc\u00e8se de Tournai en Belgique). Le 19/09/1955 prononce sa premi\u00e8re profession religieuse (temporaire et renouvelable annuellement pendant 5 ans) \u00e0 Mouscron, au terme de l'ann\u00e9e de noviciat. De septembre 1955 \u00e0 1961 il fait des \u00e9tudes de philosophie et de th\u00e9ologie \u00e0 Louvain (Belgique), puis prononce sa profession religieuse solennelle d\u00e9finitive en septembre 1960.</p> <p>Il fut ordonn\u00e9 le 17/03/1962 en l'\u00e9glise de l'Enfant-J\u00e9sus \u00e0 Bruxelles (Ordre des Barnabites) et effectua sa 1\u00e8re messe le 30/04/1962 \u00e0 Rouhling. Son minist\u00e8re sacerdotal d\u00e9butera en la paroisse Notre-Dame du Rosaire \u00e0 Saint-Ouen (dioc\u00e8se de Saint-Denis en France), puis en la paroisse Saint-Martin \u00e0 Gouy-lez-Pi\u00e9ton (dioc\u00e8se de Tournai en Belgique). C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il quitta la vie religieuse et le sacerdoce pour se marier le 26/07/1972 \u00e0 Nivelles (Belgique).</p> <p></p> <p>JUNG Cl\u00e9ment</p> <p>N\u00e9 le 04/03/1943 \u00e0 Rouhling. Fils d\u2019Andr\u00e9 JUNG et de Jos\u00e9phine MASSING.</p> <p>Ordonn\u00e9 pr\u00eatre le 29/06/1967 \u00e0 Metz. Il fut nomm\u00e9 vicaire \u00e0 la paroisse Saint-Nicolas de Sarreguemines de 1967 \u00e0 1973. De 1973 \u00e0 1978\u00a0: vicaire R\u00e9sident \u00e0 la Cit\u00e9 La Chapelle. De 1978 \u00e0 1989\u00a0: aum\u00f4nier de l\u2019Action Catholique Ouvri\u00e8re dans le secteur du Bassin Houiller Lorrain. De 1989 \u00e0 2002\u00a0: Cur\u00e9 de Moyeuvre-Petite de la Cit\u00e9 Froidcul et de Moyeuvre-Grande de la Cit\u00e9 Tr\u00e9h\u00e9mont. De 2002 \u00e0 2017\u00a0: Cur\u00e9 de Hombourg-Haut et de Guenviller. De 2007 \u00e0 2011, il fut assist\u00e9 d\u2019un vicaire, l\u2019abb\u00e9 ASSIH Yoma Vincent, pr\u00eatre d\u2019origine togolaise, venu faire des \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Metz. Il a f\u00eat\u00e9 son jubil\u00e9 d\u2019or le 25/06/2017 \u00e0 Hombourg-Haut et prit sa retraite le 01/09/2017. Une nouvelle \u00e9tape s\u2019ouvre pour Cl\u00e9ment JUNG qui a rejoint la r\u00e9sidence dioc\u00e9saine Chrodegang \u00e0 Saint-Avold.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"EGLISE/Religieuses%20originaires%20de%20Rouhling/","title":"Les religieuses originaires de Rouhling","text":"<p>Comme pour les pr\u00eatres, pendant presque la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle, Rouhling a vu na\u00eetre des vocations parmi les jeunes filles. Des s\u0153urs originaires de Rouhling qui ont pris l\u2019habit entre 1925 et 1965, nous sont connues.</p> <p>En remontant au XVIII\u00e8me si\u00e8cle, la mission de ces religieuses \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine, d\u2019instruire scolairement et religieusement, prioritairement les fillettes et ensuite toute autre personne ignorante, mais \u00e9galement de prodiguer des soins corporels.</p> <p>Concile Vatican II, est le XXI\u00e8me  de l'. Il fut ouvert le 11 octobre 1962 par le  et se termina le 8 d\u00e9cembre 1965 sous le  de . On le consid\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement comme l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l'histoire de l'\u00c9glise catholique au XX\u00e8me si\u00e8cle, symbolisant son ouverture au monde moderne et \u00e0 la culture contemporaine, prenant en compte les progr\u00e8s technologiques, l'\u00e9mancipation des peuples et la  croissante.</p> <p>C\u2019est \u00e0 la suite de ce concile que les religieuses purent \u00e9largir leur domaine de comp\u00e9tences, pour se tourner vers des services \u00e9ducatifs sp\u00e9cialis\u00e9s\u202f: les handicap\u00e9s, la formation pour adultes, celle pour immigrants, la cat\u00e9ch\u00e8se paroissiale ou encore l\u2019engagement dans les mouvements sociaux.</p> <p>SPOHR Jos\u00e9phine \u2013 S\u0153ur Marie-Hilaire</p> <p>N\u00e9e le 10/03/1904 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 22/10/1975 \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel</p> <p>Fille de SPOHR Nicolas et JUNG Madeleine (Surnom\u00a0: tante Finschen)</p> <p>Jos\u00e9phine vint au couvent de Saint-Jean-de-Bassel le 04 octobre 1919. Apr\u00e8s ses \u00e9tudes, la pr\u00e9parant \u00e0 sa t\u00e2che d'institutrice, et qu\u2019elle fit, partie \u00e0 l'\u00e9cole normale de Saint-Jean-de-Bassel parmi les S\u0153urs de la Mis\u00e9ricorde \u00e0 Metz, elle enseigna comme postulante une ann\u00e9e \u00e0 Rohrbach. En 1924 il entra au noviciat et fit Profession le 08 septembre 1925. Une premi\u00e8re ob\u00e9dience l'envoya \u00e0 Montbron et Schirmeck pour 3 ans. Mais, c'est dans la vall\u00e9e de la Bruche qu'elle passa la plus grande partie de sa vie, \u00e0 la broque de 1928 \u00e0 1968 avec une interruption de 2 ans pendant la guerre. Elle fut affect\u00e9e \u00e0 la direction de la lingerie des h\u00f4pitaux de Volklingen en Allemagne et du centre hospitalier de Lorquin. En 1968 elle prit sa retraite et se retira \u00e0 la maison Saint-Joseph \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel, o\u00f9 elle assura le service de porti\u00e8re, aussi longtemps que ses forces le lui permirent, en raison de plusieurs soucis de sant\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e.</p> <p>TONI Th\u00e9r\u00e8se \u2013 S\u0153ur Andr\u00e9e</p> <p>N\u00e9e le 30/05/1906 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 18/10/2001 \u00e0 Metz</p> <p>Fille de TONI Michel et PHILIPPE Marie Anne</p> <p>Son entr\u00e9e au noviciat et sa prise d\u2019habit se fit le 15/05/1929 au Ban Saint-Martin. Elle re\u00e7ut le nom de s\u0153ur Marie-Andr\u00e9e de Saint-Joseph. Le 19/11/1931 elle fit profession temporaire et le 19/11/1934 elle \u00e9mit ses v\u0153ux perp\u00e9tuels. De 1941 \u00e0 1946 elle exer\u00e7a sa profession d\u2019infirmi\u00e8re \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Sainte-V\u00e9ronique \u00e0 Abreschviller et de 1947 \u00e0 1953 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Sainte-Blandine \u00e0 Metz.</p> <p>De 1954 \u00e0 1966 elle vint \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Marie-Madeleine de Forbach, puis retourna \u00e0 Sainte-Blandine en 1967 et y resta jusqu\u2019en 1991. S\u0153ur Andr\u00e9e \u0153uvra comme infirmi\u00e8re aupr\u00e8s des malades dans les divers services hospitaliers o\u00f9 elle fut envoy\u00e9e.Religieuse de la Congr\u00e9gation des S\u0153urs Franciscaines de Sainte-Blandine, en 1991 elle fut admise \u00e0 la maison de retraite Sainte-Claire au Ban Saint-Martin.</p> <p>Le 15/10/2001, elle fit une chute dans le parc de la Maison-M\u00e8re et se cassa le col du f\u00e9mur. Transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Sainte-Blandine, elle d\u00e9c\u00e9da trois jours plus tard, le 18/10/2001 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans. L\u2019Eucharistie et les fun\u00e9railles se d\u00e9roul\u00e8rent le 20/10/2001 \u00e0 la Chapelle de la Maison-M\u00e8re des S\u0153urs Franciscaines du Ban Saint-Martin.</p> <p>S\u0153ur Andr\u00e9e \u00e9tait une religieuse paisible qui rendait de multiples petits services au sein de la communaut\u00e9. Elle laisse un grand vide \u00e0 la Maison Sainte-Claire, o\u00f9 elle avait une grande qualit\u00e9 de pr\u00e9sence.</p> <p>FERSING C\u00e9cile \u2013 S\u0153ur Marie-Alodie</p> <p></p> <p>N\u00e9e le 15/11/1910 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 18/01/2002 \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel.</p> <p>Fille de FERSING Pierre et TONI Marie Marguerite</p> <p>Elle est entr\u00e9e d\u00e8s la fin de sa scolarit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire le 29/09/1924 au couvent de Saint-Jean-de-Bassel et suivi pendant 3 ans les cours de l\u2019Ecole Normale et d\u2019anatomie. Le 07/09/1928 elle prit l\u2019habit de la Congr\u00e9gation sous le nom de S\u0153ur Marie Alodie. Elle pronon\u00e7a ses v\u0153ux le 08 septembre 1929. Sa premi\u00e8re ob\u00e9dience la conduisit comme infirmi\u00e8re \u00e0 Rohrbach-L\u00e8s-Bitche, o\u00f9 elle exer\u00e7a de 1930 \u00e0 1937. Elle entreprit jusqu\u2019en 1939 \u00e0 Metz des \u00e9tudes plus approfondies pour sa profession d\u2019infirmi\u00e8re et termina major de sa promotion et eut imm\u00e9diatement l\u2019occasion d\u2019exercer dans l\u2019h\u00f4pital militaire de la maison-m\u00e8re, jusqu\u2019en mars 1945 o\u00f9 elle soignera les soldats bless\u00e9s ou malades, d\u2019abord allemand, puis am\u00e9ricains, avec une br\u00e8ve interruption \u00e0 Clouange o\u00f9 elle retourna jusqu\u2019en 1946 et \u00e0 Avricourt jusqu\u2019en 1965. Elle passa 3 ans \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Bitche et 8 ans \u00e0 la Clinique Saint-Luc de Schirmeck. Et de 1976 \u00e0 1984 au Home pour personnes \u00e2g\u00e9es de Saint-Epvre/54, avant de prendre sa retraite en juin 1984 \u00e0 la maison de retraite Saint-Joseph. La messe d\u2019enterrement se d\u00e9roula le 21/01/2002 \u00e0 la Maison Saint-Joseph \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel et l\u2019inhumation au cimeti\u00e8re du Couvent.</p> <p>TONI Marie \u2013 S\u0153ur Marie-St\u00e9phanie</p> <p>N\u00e9e le 03/12/1910 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 24/11/1999 \u00e0 Sarreguemines</p> <p>Fille de TONI Nicolas et de NIEDERLENDER Marie St\u00e9phanie</p> <p>En 1924 elle entra dans la Congr\u00e9gation de la Providence de Saint-Andr\u00e9 \u00e0 Peltre pour y faire ses \u00e9tudes d\u2019infirmi\u00e8re, puis fit sa profession de foi en 1928. Sa mission l\u2019amena dans diff\u00e9rents h\u00f4pitaux\u00a0ou centre de soins : Petite-Rosselle, Hayange, Forbach, Centre de r\u00e9adaptation \u00e0 Plappeville et Rombas. Pour sa retraite elle se retira \u00e0 Rouhling en 1972, chez sa s\u0153ur Louise (\u00e9pouse Steinleitner). Puis en 1997 les deux s\u0153urs all\u00e8rent \u00e0 la maison de retraire du Blauberg \u00e0 Sarreguemines o\u00f9 elles finirent leurs jours. L\u2019Eucharistie se d\u00e9roula le 26 novembre 1999 \u00e0 la Maison Saint-Joseph de Jouy-aux-Arches et s\u0153ur Marie St\u00e9phanie fut inhum\u00e9 au cimeti\u00e8re du Couvent.</p> <p>STARCK Marie Jos\u00e9phine \u2013 S\u0153ur Marie-C\u00e9cilienne</p> <p>N\u00e9e le 22/10/1914 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 01/03/2005 \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel</p> <p>Fille de STARCK Antoine Alphonse et EBERHART C\u00e9cile</p> <p>Elle prit l\u2019habit de sa congr\u00e9gation le 07/09/1935, mais dut interrompre le noviciat pour raison de sant\u00e9, si bien qu\u2019elle fit une seconde prise d\u2019habit le 07/09/1936. Elle pronon\u00e7a ses v\u0153ux le 08/09/1937. Entre temps elle avait pass\u00e9 7 mois \u00e0 l\u2019\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re de Siersthal pour y apprendre \u00e0 faire la cuisine. Sa premi\u00e8re ob\u00e9dience la conduisit \u00e0 Still/67 o\u00f9 elle s\u2019acquitta des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res. \u00c0 la suite d\u2019une infection, elle dut alors subir une amputation jusqu\u2019au genou. Elle passa ensuite 4 ann\u00e9es \u00e0 la maison de retraite Saint-Joseph pour achever de se soigner. Fin 1942 elle partit pour Dabo dans la communaut\u00e9 des infirmi\u00e8res o\u00f9 elle s\u2019occupait non seulement du m\u00e9nage, du jardin, des provisions, des confitures, mais encore de l\u2019ornementation de l\u2019\u00e9glise, repassage du linge et\u2026 de l\u2019\u00e9ducation des servants d\u2019autels, de grands et solides jeunes gens, qui ob\u00e9issaient au doigt et \u00e0 l\u2019\u0153il \u00e0 cette s\u0153ur qu\u2019ils respectaient et aimaient. Au besoin et notamment en temps de guerre, elle donnait aussi des soins infirmiers. Elle resta \u00e0 Dabo jusqu\u2019au 24/10/1998, puis se retira \u00e0 la maison de retraite Saint-Joseph. L\u2019Eucharistie et les fun\u00e9railles\u00a0se sont d\u00e9roul\u00e9s le 03/03/2005 en la chapelle de la maison de retraite Saint-Joseph-Hospitalor.</p> <p>SPOHR Georgette Jos\u00e9phine \u2013 S\u0153ur Marie-Jos\u00e9phine</p> <p>N\u00e9e le 04/04/1932 \u00e0 Rouhling - D\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 04/11/2009 \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel (Moselle)</p> <p></p> <p>Fille de SPOHR Joseph et JUNG Marie Marguerite</p> <p>Religieuse de la Divine Providence de Saint-Jean-de-Bassel</p> <p>Georgette entrevit sa vocation religieuse en ayant l\u2019exemple de sa tante \u00ab\u00a0S\u0153ur Hilaire Spohr\u00a0\u00bb et entra au couvent de Saint-Jean-de-Bassel le 27/09/1949. Elle prit l\u2019habit religieux le 07/09/1951 et pronon\u00e7a ses v\u0153ux le 08/09/1952. Sa premi\u00e8re ob\u00e9dience la conduisit \u00e0 Hundling. Elle y fit ses 1\u00e8re armes dans la garderie. Ce fut ensuite \u00e0 Chenevi\u00e8res/54 qui devait rester son unique mission, de septembre 1956 \u00e0 novembre 2006. Durant 50 ans, elle assura avec d\u00e9vouement et intuition p\u00e9dagogique, avec douceur et fermet\u00e9 la garderie de la paroisse de Chenevi\u00e8res. Son sens artistique inn\u00e9, son talent de dessinatrice et surtout de \u00ab\u00a0restauratrice\u00a0\u00bb \u00e9taient reconnus et fort appr\u00e9ci\u00e9s. Que de statues de Saintes et de Saints de diff\u00e9rentes \u00e9glises, lui doivent leurs r\u00e9fections. A partir de sa retraite professionnelle en 1997, elle \u00e9tait rest\u00e9e fort active, si bien que tous les habitants de Chenevi\u00e8res avaient beaucoup regrett\u00e9 son d\u00e9part. En 2006, elle se retira d\u2019abord \u00e0 la communaut\u00e9 Sainte-Marie de la maison-m\u00e8re, puis assez rapidement \u00e0 la maison Saint-Joseph. Ses fun\u00e9railles furent c\u00e9l\u00e9br\u00e9es le 06/11/2009 en la Chapelle de la Maison Saint Joseph-Hospitalor.</p> <p>EBERHART Anna Jos\u00e9phine \u2013 S\u0153ur Annie</p> <p>N\u00e9e le 21/12/1932 \u00e0 Rouhling - Fille de EBERHART Joseph et WARY C\u00e9cile</p> <p>Le 21/09/1949, elle entra au couvent\u00a0de Saint-Jean-de-Bassel (Moselle) dans la congr\u00e9gation\u00a0de la Divine Providence, sous le nom religieux\u00a0de \u00ab\u00a0S\u0153ur Marie de la Nativit\u00e9\u00a0\u00bb. Sa prise d\u2019habit\u00a0se d\u00e9roula le 07/09/1953, puis elle pronon\u00e7a ses premiers v\u0153ux le 08/09/1954, (renouvelable annuellement pendant 5 ans) et fit sa profession perp\u00e9tuelle le 08/09/1959. De 1954 \u00e0 1970 elle enseigna dans diverses \u00e9coles primaires publiques pour des \u00e9l\u00e8ves du CP au CM2 \u00e0 Merlebach, dans le quartier du Neudorf \u00e0 Strasbourg et de 1970 \u00e01971 \u00e0 Monthyon (Seine et Marne), o\u00f9 elle fut \u00e9galement directrice. Ensuite, pendant 25 ans, elle professa toujours dans les classes du primaire du CE2 au CM2, dans une \u00e9cole priv\u00e9e \u00e0 Montmagny (Val d\u2019Oise), o\u00f9 elle fut \u00e9galement directrice. Elle prit sa retraite en 1996 et resta \u00e0 Montmagny jusqu\u2019en 2002. Elle re\u00e7ut les Palmes Acad\u00e9miques le 23/05/1997. De 2002 \u00e0 2003, s\u0153ur Annie alla se reposer \u00e0 Poitiers (Vienne) et assista \u00e0 des cours de th\u00e9ologie. De 2003 \u00e0 2011 elle r\u00e9sida \u00e0 Trois-Epis (Haut-Rhin) dans une maison d\u2019accueil pour religieuses et pr\u00eatres. Actuellement, s\u0153ur Annie demeure \u00e0 Hessange (Moselle) dans une maison de la congr\u00e9gation de Divine Providence, en compagnie de deux autres s\u0153urs.</p> <p></p>"},{"location":"EGLISE/Religieuses%20originaires%20de%20Rouhling/#spohr-marie-therese-sur-marie-ancilla","title":"SPOHR Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u2013 S\u0153ur Marie-Ancilla","text":"<p>N\u00e9e le 09/02/1940 \u00e0 Cognac (Charente), lors de l'exode de la population de Rouhling pendant la guerre 1939-1945. Fille de Joseph Aloyse SPOHR et de Marie Marguerite JUNG.</p> <p>Religieuse de la Divine Providence de Saint-Jean-de-Bassel (Moselle)</p> <p>A 13 ans, elle quitte son village pour aller \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel o\u00f9 elle se pr\u00e9pare \u00e0 la vie religieuse. Tout en poursuivant sa formation g\u00e9n\u00e9rale elle s'adonne notamment \u00e0 la musique. Elle pronon\u00e7a ses premiers v\u0153ux au Couvent en 1960 et ses v\u0153ux d\u00e9finitifs en 1965, sous le nom de \u00ab\u00a0S\u0153ur Marie-Ancilla\u00a0\u00bb.</p> <p>De 1960 \u00e0 1969 elle fut plac\u00e9e au Coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Jean-de-Bassel o\u00f9 elle enseigna l'\u00e9ducation musicale, les travaux manuels et l\u2019EPS (Education Physique et Sportive). Elle suivi \u00e9galement une formation musicale (piano et orgue) au Conservatoire de Strasbourg, o\u00f9 elle eut comme ma\u00eetre, le c\u00e9l\u00e8bre organiste Michel CHAPUIS, qui l\u2019amena \u00e0 \u00eatre l\u2019organiste au Couvent.</p> <p></p> <p>De 1968 \u00e0 1969, S\u0153ur Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tudia \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie catholique de Metz (rattach\u00e9 \u00e0 Strasbourg), pour l'obtention du CAPER (CAP d'enseignement religieux). Chauffeur de la Sup\u00e9rieure G\u00e9n\u00e9rale et de ses conseill\u00e8res, elle sillonna l'Alsace et la Lorraine pour les visites des nombreuses communaut\u00e9s de l'\u00e9poque.</p> <p>De 1969 \u00e0 1976, elle fut envoy\u00e9e \u00e0 Pont l'Abb\u00e9 d'Arnoult (Charente Maritime) au coll\u00e8ge et lyc\u00e9e Saint-Louis avec internat. Elle exer\u00e7a au coll\u00e8ge : musique, enseignement religieux, donna aussi des cours de piano et officiera comme ma\u00eetresse d'internat.</p> <p>De 1976 \u00e0 1981, retour sur les bancs \u00ab\u00a0d'\u00e9cole\u00a0\u00bb \u00e0 Tours (Indre et Loire) au Lyc\u00e9e Sainte-Ursule pour les classes de premi\u00e8re et terminale afin d\u2019acc\u00e9der au BAC-A, qui lui permis d'entrer \u00e0 la facult\u00e9 des Sciences de l'Homme \u00e0 Tours pour l\u2019obtention d\u2019une licence de musique.</p> <p>De 1981 \u00e0 1982, en tant que professeur, elle prodigua des cours d'\u00e9ducation musicale au Coll\u00e8ge Saint-Louis de Bonni\u00e8res-sur-Seine (dans les Yvelines), en milieu social d\u00e9favoris\u00e9 de la banlieue parisienne.</p> <p>En 1982 elle fut nomm\u00e9e Directrice du Coll\u00e8ge et Chef d'\u00e9tablissement d\u2019un grand complexe\u00a0: Ecole et Coll\u00e8ge Saint-Louis, Lyc\u00e9e professionnel Sainte-Th\u00e9r\u00e8se et Internat et y resta jusqu\u2019en 1989.</p> <p></p> <p>En 1989, elle fut \u00e9lue Sup\u00e9rieure Provinciale de la Province de Paris-Sud-Ouest, mission qu'elle exer\u00e7a jusqu'en 2000. Elle r\u00e9sida \u00e0 la Maison Provinciale de Poitiers.</p> <p>De l\u00e0, elle sillonna la France \u00ab de l'int\u00e9rieur \u00bb \u00e0 la rencontre des S\u0153urs et de leurs lieux de mission, de la Corr\u00e8ze jusqu'\u00e0 Paris. Cette mission de Congr\u00e9gation la fit voyager \u00e9galement dans diff\u00e9rents pays et continents : Europe, Etats-Unis, Equateur, Madagascar, Mali.</p> <p>De 2000 \u00e0 2001, elle prit une ann\u00e9e sabbatique, de repos et de ressourcement spirituel, dans son ancienne communaut\u00e9 de Bonni\u00e8res, proche de Paris, pour suivre des cours de th\u00e9ologie \u00e0 l'Institut d'Etudes Religieuses, dans le cadre de l'Institut Catholique de Paris.</p> <p>Ensuite en 2001, sa mission continua \u00e0 Barcelonnette (1135 m d'altitude) dans les Alpes de Haute-Provence, au milieu de la population de ce lieu touristique..., mais plus particuli\u00e8rement, au c\u0153ur des personnes en grande pr\u00e9carit\u00e9.</p> <p>Responsable du \u00ab POINT-ECHANGE \u00bb, lieu d'accueil du Secours Catholique, S\u0153ur Th\u00e9r\u00e8se, entour\u00e9e d'une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, accueille, \u00e9coute et accompagne, plusieurs fois par semaine, des hommes et des femmes en rupture de liens familiaux, sociaux et/ou personnels... pour leur permettre de se reconstruire et de rebondir dans leur vie.</p> <p></p> <p>SPOHR H\u00e9l\u00e8ne \u2013 S\u0153ur H\u00e9l\u00e8ne</p> <p>N\u00e9e le 13/10/1940 \u00e0 Vasperviller (Moselle) - Fille de SPOHR Albert et JUNG Anne Marie.</p> <p>H\u00e9l\u00e8ne est n\u00e9e sur le chemin du retour de l\u2019exode, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de Rouhling. Religieuse de la Divine Providence de Saint-Jean-de-Bassel (Moselle)</p> <p>Elle pronon\u00e7a ses premiers v\u0153ux au couvent en 1960 et ses v\u0153ux d\u00e9finitifs en 1965.</p> <p>De 1960 \u00e0 1962 elle \u00e9tudia au coll\u00e8ge Notre-Dame de la Chaume (La Vienne) et fit des \u00e9tudes en Lettres Modernes \u00e0 la facult\u00e9 de Poitiers, puis au coll\u00e8ge de Saint-Jean-de-Bassel de 1962 \u00e0 1968. De 1968 \u00e0 1972 elle enseigna au coll\u00e8ge de l'externat Notre-Dame \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson, en poursuivant des \u00e9tudes \u00e0 la facult\u00e9 de Nancy. De 1973 \u00e0 1981, un tournant dans sa vie professionnelle. Elle quitta l'enseignement pour un travail social et aide \u00e0 domicile aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es. Pendant 10 ann\u00e9es \u00e0 Strasbourg \u00e0 l\u2019ABRAPA (association d\u2019aide et de service \u00e0 la personne). Puis pendant pr\u00e8s de 2 ans dans le Bassin Houiller, aux alentours de Hombourg-Haut (Moselle).  Puis de 1983 \u00e0 1990 elle fut responsable du secteur de Sarreguemines pour l\u2019AMAPA (association mosellane d'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es). Pour des raisons de sant\u00e9, S\u0153ur H\u00e9l\u00e8ne cessa sa vie professionnelle en 1991, mais continua \u00e0 \u0153uvrer b\u00e9n\u00e9volement dans les communaut\u00e9s de Siersthal et de Bitche. Depuis 2003 elle s\u2019est install\u00e9e \u00e0 la R\u00e9sidence des Marguerites de Sarreguemines, o\u00f9 elle se consacre aux autres et \u00e0 l\u2019aide des personnes \u00e2g\u00e9es.</p> <p></p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p>"},{"location":"EVENEMENTS/Bassin%20%C3%A0%20suie-Golf/","title":"Bassin \u00e0 suie-Golf","text":""},{"location":"EVENEMENTS/Bassin%20%C3%A0%20suie-Golf/#creation-dun-bassin-a-suie","title":"Cr\u00e9ation d\u2019un bassin \u00e0 suie","text":"<p>Extrait du document \u00e9manant du Bureau de Recherches G\u00e9ologiques et Mini\u00e8res (BRGM)</p> <p>Pourquoi un bassin \u00e0 suie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans la vall\u00e9e du ruisseau de Rouhling\u00a0?</p> <p>Au pr\u00e9alable r\u00e9sumons l\u2019origine de la raison de cette cr\u00e9ation.</p> <p>Historique de la construction de centrale \u00e9lectrique thermique de Grosbliederstroff.</p> <p>Elle \u00e9tait situ\u00e9e au bord du  \u00e0 . Les \u00e9tudes commencent en 1947 et les travaux d\u00e9butent en 1949, en m\u00eame temps que ceux de la  (Carling).</p> <p>Le b\u00e2timent est enti\u00e8rement construit en b\u00e9ton avec remplissage de briques. Les fum\u00e9es \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9es par deux chemin\u00e9es de 140\u00a0m de haut, \u00e0 l'\u00e9poque les plus hautes chemin\u00e9es d\u2019Europe.</p> <p>Les groupes entrent en fonction en 1954, le 1er\u00a0couplage a lieu le 19 f\u00e9vrier pour le Groupe 1, et le 17 novembre pour le Groupe 2.</p> <p></p> <p>La centrale est arr\u00eat\u00e9e le 1er avril 1987. Elle est d\u00e9s\u00e9quip\u00e9e de ses installations internes par des entreprises de r\u00e9cup\u00e9ration de m\u00e9taux. La d\u00e9molition commence en 1990 par le dynamitage des 2 chemin\u00e9es, le 13 janvier et le 5 f\u00e9vrier. Le site est en grande partie d\u00e9truit, seuls subsistent les ateliers. Un \u00e9l\u00e9ment de l'ancien t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, une benne est \u00e9galement conserv\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du site.</p> <p>Le moyen de transport du charbon est fait par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique long de 13\u00a0km. L'installation relie le triage ferroviaire de Marienau (Forbach) au carreau de la centrale. Le d\u00e9bit du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique est de 275\u00a0m3/h pour une vitesse de 2,5\u00a0m/s.</p> <p>Historique du bassin \u00e0 suie </p> <p>Le bassin de Rouhling servait de base de d\u00e9cantation des cendres volantes de la centrale thermique de Grosbliederstroff. Cette derni\u00e8re produisait de l'\u00e9lectricit\u00e9 par combustion du charbon du bassin de Lorraine. Les fum\u00e9es produites par la combustion \u00e9taient d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9es avant d'\u00eatre rejet\u00e9es dans</p> <p>L\u2019atmosph\u00e8re. Les cendres ainsi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e9taient, soit commercialis\u00e9es (utilisation routi\u00e8re ou cimenterie par exemple) soit stock\u00e9e dans un bassin de d\u00e9cantation.</p> <p>Le transport des cendres non commercialis\u00e9 \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique. Ces derni\u00e8res \u00e9taient d\u00e9vers\u00e9es hydrauliquement dans le bassin par gravit\u00e9. Les eaux de d\u00e9cantation \u00e9tait \u00e9vacu\u00e9e par une tour puis par une conduite qui passe sous la digue et de la, recycler vers la centrale ou rejet\u00e9e dans le ruisseau.</p> <p>Deux foss\u00e9s de garde ont \u00e9t\u00e9 construits autour du bassin pour r\u00e9cup\u00e9rer les eaux de ruissellement et les \u00e9vacuer, en contournant la digue vers l'aval. En 1967 des ouvrages de dissipation d'\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 construits dans ces foss\u00e9s.</p> <p></p> <p>Topographie du site</p> <p>L'ancien bassin de d\u00e9cantation des cendres de la centrale thermique de Grosbliederstroff est situ\u00e9 dans la vall\u00e9e du ruisseau de Rouhling \u00e0 environ 1300 m\u00e8tres \u00e0 l\u2019aval du confluent avec le Hungerbach et \u00e0 environ 1500 m\u00e8tres du village de Welferding, banlieue de Sarreguemines. Le bassin est ferm\u00e9 par une digue implant\u00e9e au niveau d'un r\u00e9tr\u00e9cissement de la vall\u00e9e.</p> <p>Construction de la digue </p> <p>La centrale de Grosbliederstroff a commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner en 1954. Pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de fonctionnement, les cendres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es derri\u00e8re une petite digue construite \u00e0 800 m\u00e8tres \u00e0 l'amont de la digue actuelle. La construction de la digue principale a commenc\u00e9 en 1958. Les travaux ont comport\u00e9 plusieurs phases\u00a0:</p> <p>1\u00e8re phase de 1957 \u00e0 1960</p> <p>Les cendres en provenance de la centrale sont stock\u00e9es \u00e0 sec puis reprises et r\u00e9gal\u00e9es par couches successives pour monter un corps de digue homog\u00e8ne. Avant le r\u00e9galage descendre le terrain naturel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cap\u00e9 sur environ 1 m\u00e8tre d'\u00e9paisseur sous l'emprise de la digue.</p> <p>Une chemin\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9ration des eaux d\u00e9cant\u00e9es est mise en place, ainsi que des drains \u00e0 la base du corps de digue d'un tapis amont.</p> <p></p> <p>De la base de la chemin\u00e9e part une conduite de forme ovo\u00efde en b\u00e9ton arm\u00e9 de diam\u00e8tre int\u00e9rieur \u00e0 0,8 m\u00e8tres et ext\u00e9rieur 1,2 m\u00e8tre. Cette conduite repose sur le terrain naturel d\u00e9cap\u00e9 et est recouverte par un \u00e9cran d'argile d'environ 1 m\u00e8tre d'\u00e9paisseur. Elle suit le fond du thalweg et d\u00e9bouche dans le bassin ouvert de la station de pompage, en pied aval de la digue.</p> <p>La consistance des drains et des filtres n'est pas connue avec exactitude. Les renseignements obtenus lors de l'expertise des bassins permettent d'aboutir \u00e0 2 hypoth\u00e8ses\u00a0: r\u00e9seau de drains (hypoth\u00e8se la plus probable) ou tapis tra\u00eenant.</p> <p>Au cours de cette premi\u00e8re phase, le corps de digue a atteint la c\u00f4te 238 avec\u00a0:</p> <p>une largeur en cr\u00eate de 22 m\u00e8tres et une longueur de 120 m\u00e8tres</p> <p>un parement aval avec une pente de 1/3 (1 vertical pour 3 horizontal)</p> <p>un parement amont avec une pente de 1/2 (1 vertical pour 2 horizontal)</p> <p>Deux foss\u00e9s de garde ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 emp\u00eacher le d\u00e9versement dans le bassin des eaux de ruissellement des ruisseaux de Rouhling et du Hungerbach.</p> <p>2\u00e8me phase de 1960 \u00e0 1967</p> <p>Les cendres provenant de la centrale de Grosbliederstroff ont \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s hydrauliquement derri\u00e8re la digue construite pendant la premi\u00e8re phase.</p> <p>Le bassin ainsi cr\u00e9\u00e9 \u00e9tant quasiment plein, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de rehausser cette digue jusqu\u2019\u00e0 la c\u00f4te 245. Le rehaussement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en cendres compact\u00e9es avec un masque amont en schistes. La largeur en cr\u00eate de la nouvelle digue est alors de 7 m\u00e8tres et les parements ont une inclinaison de 1/3.</p> <p>Des ouvrages en b\u00e9ton dissipateurs d'\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans les foss\u00e9s de garde afin de prot\u00e9ger ces derniers de l'\u00e9rosion.</p> <p>3\u00e8me phase de 1967 \u00e0 1980</p> <p>C'est la 2\u00e8me phase d'utilisation normale avec remplissage du bassin jusqu\u2019\u00e0 la c\u00f4te 238 environ.</p> <p>En 1979, une expertise d\u00e9taill\u00e9e du bassin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le BRGM de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9finir les \u00e9ventuels travaux confortatifs \u00e0 entreprendre et les mesures de surveillance n\u00e9cessaires pour le maintien en exploitation.</p> <p>Sch\u00e9ma digue\u00a0: profil de la digue initiale - coupe sch\u00e9matique du projet</p> <p>4\u00e8me phase de 1980 \u00e0 1987</p> <p>Le fonctionnement du bassin est normal jusqu'en 1983 o\u00f9 le niveau des cendres a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre progressivement augment\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la c\u00f4te finale 240.</p> <p>Remarque\u00a0: le niveau des cendres contre la digue, mesur\u00e9 en mai 1990 ne d\u00e9passe pas la c\u00f4te 238.</p> <p>De fa\u00e7on \u00e0 diminuer les sous-pressions \u00e9ventuelles dans les niveaux calcaires du substratum du fait de l'augmentation du niveau des cendres dans le bassin, des puits de d\u00e9compression ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en pied de digue en 1983.</p> <p>5\u00e8me phase de 1987 \u00e0 1990</p> <p>L'arr\u00eat de la centrale de Grosbliederstroff entra\u00eene l'arr\u00eat de l'exploitation du bassin au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1987.</p> <p>Les mesures de surveillance n'ont plus \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e depuis cette date. Deux contr\u00f4les (en avril et juin 1990) ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau effectu\u00e9s par le BRGM \u00e0 la demande des HBL en vue de la cession des terrains \u00e0 l\u2019Etablissement Public de la M\u00e9tropole Lorraine (EPML).</p> <p>G\u00e9om\u00e9trie et constitution de la digue</p> <p>Un nivellement de la digue et de ses abords, effectu\u00e9 en mai 1990, permet de conna\u00eetre les c\u00f4tes de diff\u00e9rents points (figure 5)</p> <p>Cote de la cr\u00e8te            : 245</p> <p>Cote des cendres contre la digue\u00a0   : 238</p> <p>Cote des cendres sur les bords du bassin\u00a0: 240</p> <p>Cote du pied aval           : 214</p> <p>Longueur en cr\u00eate           : 400 m\u00e8tres</p> <p>Hauteur totale de la digue      : 31 m\u00e8tres</p> <p>Surface                 : 12 hectares environ</p> <p>Volume              2 millions de m\u00b3 (estimation datant de 1979)</p> <p></p> <p>Les fondations de la digue sont visibles dans les foss\u00e9s de garde, dont les flancs montrent les formations marno-calcaire du Muschelkalk.</p> <p>Le Muschelkalk est constitu\u00e9 de dalles calcaires de 10 \u00e0 20 centim\u00e8tres, parfois 30 \u00e0 40 d\u2019\u00e9paisseurs, alternant avec des niveaux marneux d\u2019\u00e9paisseur comparable, d'une puissance totale d'une cinquantaine de m\u00e8tres environ. Les calcaires, de texture lithographique ou cristalline sont gris, cr\u00e8me, parfois roux ou bicolores (bleu et beige). Les surfaces des dalles sont souvent ondul\u00e9es et vermicul\u00e9es, parfois tr\u00e8s planes. Les marnes sont grises ou gris verd\u00e2tre pas alt\u00e9ration.</p> <p>L'allure g\u00e9n\u00e9rale des bancs est caract\u00e9ris\u00e9e par une valeur de pendage de 15 degr\u00e9s, orient\u00e9e N/O \u2013 S/E.</p> <p>Le corps de la digue est constitu\u00e9 de cendres volantes compact\u00e9es. Les cendres volantes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gal\u00e9es par couches successives de 20 centim\u00e8tres au plus.</p> <p>Les dispositions pr\u00e9vues pour \u00e9tancher l'amont et drainer l'aval de la digue ne ressortent pas clairement des documents rassembl\u00e9s. Aucun dispositif de drainage du pied aval de la digue n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu.</p> <p>Le parement amont, au moins au-dessus de la c\u00f4te 238, a \u00e9t\u00e9 recouvert d'une couche de schistes pour prot\u00e9ger les cendres du ruissellement et de l\u2019affouillement par l'eau du bassin. Il est bois\u00e9 (saules et bouleaux). Le parement aval a \u00e9t\u00e9 recouvert par 25 centim\u00e8tres de terre v\u00e9g\u00e9tale il est recouvert d'herbe.</p> <p>Requalification du \u00ab\u00a0Bassin \u00e0 suie\u00a0\u00bb</p> <p>Pendant plus de 30 ans les cendres de l\u2019ancienne centrale thermique de Grosbliederstroff ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es dans \"bassin \u00e0 suie\" se situant sur les territoires de Rouhling et Sarreguemines, en souillant ainsi la nature.</p> <p>En 1990, dans le cadre de la politique de r\u00e9sorption des friches industrielles, le Bureau de Recherches G\u00e9ologiques et Mini\u00e8res (BRGM), a eu comme mission le r\u00e9am\u00e9nagement du bassin, qu\u2019il a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Etablissement Public de la M\u00e9tropole Lorraine (EPML).</p> <p>L\u2019EPML \u00e9tait charg\u00e9 de requalifier les lieux comme \u00e0 l\u2019origine, de remettre les bassins en eau apr\u00e8s un curage des cendres, de r\u00e9gler le probl\u00e8me de ruissellement des eaux de pluie, de replanter les essences qui \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019origine et de recr\u00e9er le chemin de promenade en boucle qui existait avant ces d\u00e9gradations.</p> <p>Cet am\u00e9nagement s\u2019est achev\u00e9 en 1993. Parall\u00e8lement s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e une r\u00e9flexion sur la destination future des 130 hectares de terrains que les communes avaient rachet\u00e9 aux Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine (HBL), 95 ha sur le ban de Sarreguemines et 35 ha sur celui de Rouhling.</p> <p>En 1991, une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e afin d\u2019en d\u00e9finir la destination. Plusieurs projets avaient \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9s\u00a0: une base loisirs et de plein air (p\u00eache, nautisme, baignade, \u2026) ou la cr\u00e9ation d\u2019un golf et d\u2019une zone naturelle prot\u00e9g\u00e9e tout en maintenant l\u2019existence du chemin de promenade ouvert au public.</p> <p>Projet d\u2019am\u00e9nagement en Golf et zone naturelle prot\u00e9g\u00e9e</p> <p>Le 03 septembre 1992, les deux conseils municipaux se sont r\u00e9unis en mairie de Sarreguemines afin de d\u00e9finir le choix de l\u2019am\u00e9nagement. Le golf fut le choix des deux communes et la construction fut confi\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 allemande \u00ab\u00a0Gebr\u00fcder HEINZ\u00a0\u00bb.</p> <p>La \u00ab\u00a0zone naturelle prot\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb qui se situe \u00e0 90% sur le ban de Rouhling, est la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre inaugur\u00e9e, le 20 d\u00e9cembre 1995, et confi\u00e9e pour sa gestion au \u00ab\u00a0Conservatoire des Sites Lorrains\u00a0\u00bb.</p> <p>Ce site est un milieu remarquable d\u2019environ 11 ha. Les pelouses et zones humides du Kolmer offrent une bouff\u00e9e de pleine nature aux visiteurs de passage. Cet ensemble de milieux naturels, pelouses marneuses, mares, boisements, accueille une faune et une flore tout aussi remarquable qu\u2019incroyable. Milieux humides et milieux secs cohabitent pour offrir une diversit\u00e9 biologique exceptionnelle.</p> <p>En 2004, le gestionnaire, M. G\u00d6RBER, avait demand\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un chemin de contournement d\u2019une partie du parcours et emp\u00eachera les promeneurs d\u2019admirer cette superbe \u00ab\u00a0zone naturelle prot\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb.</p> <p>D\u00e9cision incompr\u00e9hensible pour les promeneurs.</p> <p>Autre regret, c\u2019est que le nom de Rouhling ne se trouve sur aucun panneau, alors que le golf, ainsi que \u00ab\u00a0la zone naturelle prot\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb se situe sur 35 ha du ban de la commune.</p> <p>Les travaux du golf \u00e9taient sur le point de s\u2019achever quand les orages de juillet 1999 d\u00e9truisirent une partie de l\u2019am\u00e9nagement. Mais enfin en mars 2000, les 18 parcours \u00e9taient ensemenc\u00e9s et le 17 mai 2000 eu lieu l\u2019inauguration officielle du golf.</p> <p>Enfin seule l\u2019aire de jeu \u00e9tait termin\u00e9e, la construction du club house et du restaurant commenc\u00e8rent. Par la suite, la soci\u00e9t\u00e9 du golf de Sarreguemines-Rouhling avait tent\u00e9 de faire \"vivre\" ce bel \u00e9quipement sportif sans jamais atteindre un niveau d\u2019activit\u00e9 suffisant. De m\u00eame, le restaurant n\u2019a pas vraiment fid\u00e9lis\u00e9 une client\u00e8le.</p> <p>Malgr\u00e9 tous les efforts consentis par les communes de Rouhling et de Sarreguemines, le gestionnaire et propri\u00e9taire des lieux, d\u00e9cide en 2012 de renoncer, apr\u00e8s environ 12 ann\u00e9es d\u2019ouverture du site. En fait, c\u2019est des raisons financi\u00e8res qu\u2019il en est arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e0 une proc\u00e9dure de liquidation de la soci\u00e9t\u00e9 avec licenciement de l\u2019ensemble du personnel.</p> <p>Il est \u00e9vident que face \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, les collectivit\u00e9s comme les communes de Rouhling, de Sarreguemines et la Communaut\u00e9 d'Agglom\u00e9ration Sarreguemines Confluences (CASC) ne pouvaient que r\u00e9agir jusqu\u2019\u00e0 s\u2019engager \u00e0 tout faire pour sauvegarder l\u2019aire de jeu. La CASC s\u2019est rapidement d\u00e9clar\u00e9e comme acqu\u00e9reur potentiel car le printemps arrivant, il ne fallait pas perdre de temps. Finalement, en 2013, c\u2019est une initiative priv\u00e9e qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e comme la meilleure solution pour reprendre l\u2019activit\u00e9 et la gestion de cet \u00e9quipement.</p> <p>M. Patrice AUERT, chirurgien dentiste \u00e0 Sarralbe et golfeur dans l\u2019\u00e2me a pris le risque de s\u2019engager personnellement dans cette aventure. Premier membre du club des joueurs, il a tout de suite eu le soutien de ceux-ci. Cela l\u2019a confort\u00e9 dans son engagement qui est total car il est persuad\u00e9 que ce terrain de golf est de qualit\u00e9 et que les utilisateurs seront de plus en plus nombreux. D\u2019ailleurs, plus de 400 licences ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es et ceci en moins de 2 mois. Des travaux seront bien sur n\u00e9cessaires et le remplacement des machines \u00e0 l\u2019entretien se fera progressivement. Les anciens employ\u00e9s ont eu la joie d\u2019\u00eatre r\u00e9embauch\u00e9s et c\u2019est avec enthousiasme que ceux-ci \u0153uvrent sans rel\u00e2che pour remettre les greens, fairways et practice en \u00e9tat.</p> <p>Une exp\u00e9rience on\u00e9reuse qui n\u2019aura tenu qu\u2019un peu moins de deux ans\u2026</p> <p></p> <p>La CASC vient en sauveur\u00a0!</p> <p>Le 30/09/2015, en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, la Communaut\u00e9 d\u2019Agglom\u00e9ration Sarreguemines Confluences (CASC) a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir aupr\u00e8s de la SCI AUERT Golf Investissement, au prix de 910 000\u20ac HT, le golf de Sarreguemines-Rouhling. Ce faisant, elle rach\u00e8te tous les terrains et l\u2019ensemble des b\u00e2timents (boutique, club house, hangar \u00e0 chariots, locaux administratifs et techniques, kitchenette, toilettes, vestiaires, sanitaires, cuisine, restaurant-habitation, hangar \u00e0 mat\u00e9riels, garages, tous les parcours de golf, les espaces verts bois\u00e9s p\u00e9riph\u00e9riques et plans d\u2019eau\u2026).</p> <p>Dans son expos\u00e9, le pr\u00e9sident Roland ROTH a rappel\u00e9 l\u2019historique de cet \u00e9quipement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Faisant l\u2019objet d\u2019une liquidation judiciaire \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2012, le golf avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par un priv\u00e9, Patrice AUERT alors que la CASC avait envisag\u00e9 elle aussi une offre de reprise. Mais voici un an, alors qu\u2019il avait investi 240 000\u20ac suppl\u00e9mentaires, le propri\u00e9taire nous a inform\u00e9s qu\u2019il souhaitait interrompre tr\u00e8s rapidement cette activit\u00e9, car elle \u00e9tait incompatible avec sa vie professionnelle. Le pr\u00e9sident de rajouter\u00a0; cet \u00e9quipement est un outil \u00e0 vocation \u00e9conomique, touristique et de loisirs, mais aussi un \u00e9l\u00e9ment d\u2019attractivit\u00e9 pour notre territoire.</p> <p>Enfin, esp\u00e9rons que le golf de Sarreguemines-Rouhling est r\u00e9solument tourn\u00e9 vers l\u2019avenir, mais faisons confiance \u00e0 la CASC, pour que ce projet soit p\u00e9renne.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/","title":"L'eau \u00e0 Rouhling","text":""},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#histoire-de-leau-a-rouhling","title":"Histoire de l\u2019eau \u00e0 ROUHLING","text":"<p>(Du 6\u00e8me au 20\u00e8me si\u00e8cle)</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#les-sources","title":"Les sources","text":"<p>Sans vouloir remonter plusieurs si\u00e8cles en arri\u00e8re, il convient cependant de remarquer que les premi\u00e8res habitations s'\u00e9taient principalement install\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 d'une rivi\u00e8re, d'une source, bref pr\u00e8s d'un point d'eau. L'agriculture et l'\u00e9levage d\u00e9pendaient \u00e9troitement de sa r\u00e9partition.</p> <p>Nos grands-parents, vivant g\u00e9n\u00e9ralement dans une exploitation agricole pour la plupart, parcourant inlassablement la campagne, connaissaient parfaitement tous les points d'eau naturels, n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 boire l'eau de telle source tant elle \u00e9tait connue comme \"une tr\u00e8s grande eau\".</p> <p>Pendant la fenaison notamment, les parents chargeaient les enfants d'aller \u00e0 l'une ou l'autre des sources remplir des bidons de cette eau fra\u00eeche et limpide qui n'avait rien \u00e0 envier \u00e0 celle qu'on dispose de nos jours dans une glaci\u00e8re pour la maintenir fra\u00eeche. Et quel plaisir alors pour tout ce petit monde que de la d\u00e9guster et de s'asperger le visage apr\u00e8s tant d'efforts pour charger une charrette de foin par une grande canicule !</p> <p>L'on d\u00e9nombre encore aujourd'hui une bonne douzaine de ces sources parmi lesquelles nous citerons \"le Hergottsbrunnen\", \"le K\u00e4sbrunnen\", \"le Hettlingerbrunnen\"\u2026 qui comptent parmi les plus connues.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#le-premier-abreuvoir-connu-a-rouhling","title":"Le premier abreuvoir connu \u00e0 Rouhling","text":"<p>Le village de Rouhling, comme tout habitat humain, a \u00e9t\u00e9 construit pr\u00e8s d'un point d'eau, en l'occurrence la fontaine du milieu du village qu'on appelait, jadis \u00ab\u00a0Oberster Brunnen\u00a0\u00bb.</p> <p>Ci-dessous, reproduction d'une partie du texte d'archive le plus ancien, dat\u00e9 du 28 juin 1755 o\u00f9 la municipalit\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 l'installation d'un nouvel abreuvoir, \u00e0 tailler dans un gros ch\u00eane.</p> <p>Bien que Rouhling poss\u00e9d\u00e2t encore des for\u00eats \u00e0 l'\u00e9poque, celles-ci ne contenaient pas d'arbres aptes \u00e0 cet ouvrage, mais on trouva un \u00ab\u00a0ch\u00eane de haie\u00a0\u00bb au lieu-dit \u00ab\u00a0Ackerheck\u00a0\u00bb, c'est-\u00e0-dire entre la route de Sarreguemines et l\u2019espace sportif actuel.</p> <p>A remarquer encore que \u00ab\u00a0le reste de bois\u00a0\u00bb avait servi \u00e0 r\u00e9gler une dette \u00e0 un particulier qui avait avanc\u00e9 de l'argent \u00e0 la municipalit\u00e9 pour payer un g\u00e9om\u00e8tre, ceci prouve l'extr\u00eame pauvret\u00e9 des communaut\u00e9s villageoises de cette \u00e9poque.</p> <p>En 1755, on \u00e9tait loin de pouvoir s'offrir l'am\u00e9nagement luxueux d'aujourd'hui o\u00f9 cette fontaine, historique \u00e0 plus d'un titre, est devenue un ornement agr\u00e9able, presque un havre de paix au milieu du tumulte de l'avenue de la Paix.</p> <p>HEIT.DATO.DEN.28.HEYMONAT.DIESES.JAHR.1755.HAT.DIE.GEMEIN.RULINGEN.GEFUNDEN.DAS.ES.EIN.BURENTROG.VON.NEBEN.WAR.EUD.HABEN.ANGEGRESTEN.EIN.EICHBAUM.OBEN.AN.DER.ACKERHECK.UND.DAS.\u00dcBRIGE.HOLZ.AN.LICHT.GESETZ.UND.VERSTEYD.UND.IST.GEBLIEBEN.DEM.LAMBER.MASIN.UMB.F\u00dcNFZEN.LIBER.UND.ZEN.SU\u2026</p> <p>Traduction de l\u2019extrait de l\u2019acte</p> <p>Ce jour 28 juin de l'an 1755, la municipalit\u00e9 de Rouhling a jug\u00e9 qu'un abreuvoir \u00e9tait n\u00e9cessaire et a choisi un ch\u00eane en haut de la \u00ab\u00a0Ackerheck\u00a0\u00bb et a vendu le bois restant aux ench\u00e8res \u00e0 l'encan, qui est rest\u00e9 \u00e0 Lamber MASIN pour 15 livres et 10 sous.</p> <p>(L'abreuvoir doit avoir 15 pieds de long \u00e0 prendre au bout le plus apte. Ladite somme de 15 livres 10 sous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9duite par Lamber MASIN du pr\u00eat de 2 \u00ab\u00a0thalers\u00a0\u00bb qu'il avait consenti aux tribunaux pour le g\u00e9om\u00e8tre sur le ban de Grosbliederstroff.)</p> <p>Nota\u00a0: 15 pieds mesurent environ 4,85 m\u00e8tres</p> <p></p> <p>La reconstruction du village apr\u00e8s la guerre obligea le d\u00e9placement de la \u00ab\u00a0fontaine du haut\u00a0\u00bb qui devint ainsi la \u00ab\u00a0fontaine du bas\u00a0\u00bb du village.</p> <p>Mais sait-on aujourd\u2019hui que les eaux qui toute l\u2019ann\u00e9e, sans interruption jaillissent en cette fontaine coulaient autrefois en d\u2019autres lieux et avaient un usage beaucoup plus terre \u00e0 terre.</p> <p>\u00ab\u00a0L\u2019Ewerstburre\u00a0\u00bb (fontaine du haut) \u00e9tait en fait situ\u00e9 entre les maisons n\u00b038 et n\u00b040 de l\u2019avenue de la Paix, pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres plus haut.</p> <p>Il demeure encore aujourd\u2019hui quelques vestiges enterr\u00e9s de cette implantation. La fontaine \u00e0 l\u2019\u00e9poque alimentait deux auges en ma\u00e7onnerie, une troisi\u00e8me en gr\u00e8s fut ajout\u00e9e dans les ann\u00e9es 30. Le nombre de t\u00eates de b\u00e9tail ayant augment\u00e9, il y avait quelquefois p\u00e9nurie d\u2019eau aux heures de grandes affluences.</p> <p>Dans cette partie basse, justement, non loin de l\u00e0 \u00e9tait la \u00ab\u00a0Philippspump\u00a0\u00bb.</p> <p></p> <p>L'eau servait aux m\u00eames usages mais devait \u00eatre pomp\u00e9e. Elle provenait d'un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir incendie\u00a0\u00bb d'une quinzaine de m3, situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.</p> <p>Le bassin \u00e9tait recouvert d'une porte en m\u00e9tal \u00e0 deux battants pouvant \u00eatre ouverte en cas d'urgence. On acc\u00e9dait \u00e0 l'eau par un escalier.</p> <p>Les choses ont bien chang\u00e9 aujourd'hui, mais le plaisir de voir l'eau couler continuellement et naturellement restent le m\u00eame.</p> <p>Pr\u00e8s de 3 si\u00e8cles apr\u00e8s, on \u00e9tait loin de pouvoir s\u2019offrir l\u2019am\u00e9nagement luxueux d\u2019aujourd\u2019hui, o\u00f9 cette fontaine historique \u00e0 plus d\u2019un titre est devenue un ornement agr\u00e9able, presqu\u2019un havre de paix en bordure de l\u2019Avenue de la Paix.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#petite-histoire-de-la-fontaine-debes","title":"Petite histoire de la fontaine \u2026 \u00ab\u00a0DEBES \u00bb","text":"<p>La municipalit\u00e9 de Grosbliederstroff, lors du 2\u00e8me mandat de son maire Marcel MAURER (1965-1970), effectua de nombreux travaux de trottoirs et de canalisations. Deux anciennes fontaines furent d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la d\u00e9charge, parce qu\u2019elles entravaient les futurs travaux de voirie. L\u2019une, fut la fontaine-abreuvoir qui g\u00eanait l'am\u00e9nagement du carrefour de la chapelle, rue de Alsting. L\u2019autre qui nous int\u00e9resse, est la fontaine de \u00ab\u00a0Niederhofen\u00a0\u00bb dans le bas du village, rue de la R\u00e9publique.</p> <p>Certains Blit\u00e9riens diront, que Rouhling s\u2019est accapar\u00e9e avec malice la fontaine de \u00ab\u00a0Niederhofen\u00a0\u00bb. Ils avanceront \u00e9galement, que d\u2019apr\u00e8s d\u2019anciens Rouhlingeois, ce fut une revanche sur le riche voisin, qui les aurait, selon une histoire l\u00e9gendaire, injustement et malhonn\u00eatement d\u00e9pouill\u00e9 de leur for\u00eat.</p> <p>Ce ne fut pas une revanche, mais un acte \u00ab\u00a0d\u2019anti-gaspillage\u00a0\u00bb effectu\u00e9 par le voisin Rouhlingeois, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019avant-garde de son temps.</p> <p>Cette soi-disante l\u00e9gende, est un v\u00e9ritable contentieux datant du milieu du 18\u00e8me si\u00e8cle qui concernait les limites de la for\u00eat entre Grosbliederstroff et Rouhling. Vous pourrez retrouver la version officielle et d\u00e9taill\u00e9e avec les diff\u00e9rents actes dans le livre \u00ab\u00a0Rouhling - Compl\u00e9ments d\u2019Histoire\u00a0\u00bb.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#fontaine-devant-leglise","title":"Fontaine devant l\u2019Eglise","text":"<p>En 1901 la commune a adopt\u00e9 un projet qui consistait \u00e0 canaliser les eaux de la source venant du lieu-dit Reben et de la r\u00e9ceptionner dans un r\u00e9servoir qui existe toujours. Cette eau sera achemin\u00e9e jusque devant l\u2019\u00e9glise et surgissait d\u2019une fontaine (Hiwellerburre) qui toute l\u2019ann\u00e9e alimentait deux auges d\u2019abreuvoir utilis\u00e9e pour le b\u00e9tail. Une 3\u00e8me fut ajout\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 30 pour le rin\u00e7age du linge et la consommation des gens.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#1912-uncontentieuxpour-une-fontaine","title":"1912 - Uncontentieuxpour une fontaine","text":""},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#-mairecontremaire-","title":"-MairecontreMaire-","text":"<p>Leshistoriensestimentqu\u2019ilyaeudepuisquelemondeestmonde, 1353GUERRESentreNations;lesguerrestribalessecomptentparmillionsalorsqueleslitigesetautresquerellesdevoisinageentreparticuliers,communes,administrations,autorit\u00e9sciviles,militaires,religieuses...parmilliards. Lepremier,entrelesd\u00e9nomm\u00e9sCA\u00cfNetABELavecissue*fatale\u2026 *</p> <p>ROUHLING,detoute\u00e9vidence,n\u2019apas\u00e9chapp\u00e9\u00e0lar\u00e8gle:querellesaveclesseigneurs,lesvillagesvoisins,particulierscontestantdesd\u00e9cisionsjug\u00e9es iniquesouentreeuxpourlad\u00e9fenseinstinctivede leur\u00ab\u00a0territoire\u00a0\u00bb.</p> <p></p> <p>Nousavonsd\u00e9j\u00e0faitallusion \u00e0 ces querelles et avons relat\u00e9 quelques articles, commele \u00ab\u00a0Proc\u00e8sdelaCorv\u00e9e\u00a0\u00bb. Unesituationconflictuellequiadur\u00e927ans,au 18\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>La querelle qui est relat\u00e9e concerneun\u00ab\u00a0Conflit interne\u00a0\u00bb. Uncitoyen,futurmaire,quis\u2019oppose\u00e0laMunicipalit\u00e9. Noussommesen1912.</p> <p>LesProtagonistes</p> <p>LaMunicipalit\u00e9:unconseilde8membrescit\u00e9sci-apr\u00e8saveclemaire,M.NicolasJUNG,\u00e2g\u00e9de72ans,cultivateur,mairedepuis10ansd\u00e9j\u00e0,ad\u00e9missionn\u00e9en1914etd\u00e9c\u00e9d\u00e9en1917.</p> <p>Ilfut\u00e0sontour,\u00e9luauConseilMunicipalen1919,\u00e9luadjointen1924etdevintlemairedeRouhlingle 17mai1925,jusqu\u2019en1934.</p> <p>Doncuncontentieuxentreunfuturmaireet un maireenexercice!</p> <p></p> <p>L\u2019Origineduconflit</p> <p>JosephFERSING,surnomm\u00e9\u00ab\u00a0WARY\u2019SGROSSER\u00a0\u00bbparlesRouhlingeois,habitaitlamaisoninf\u00e9rieurede\u00ab\u00a0l\u2019IlotCentral\u00a0\u00bb,enfaceduCaf\u00e9Jung.</p> <p>La 2\u00e8memaison dite\u00ab\u00a0Lamber\u2019sAltHuss\u00a0\u00bb\u00e9taitcontigu\u00ebc\u00f4t\u00e9amontalorsqueles3autresc\u00f4t\u00e9s\u00e9taientlimitrophesdela voiepublique,l\u2019undonnantsurlaplaceo\u00f9\u00e9taitinstall\u00e9\u00ab\u00a0La Fontaine\u00a0\u00bbdite\u00ab\u00a0ObersterBrunen\u00a0\u00bbavecses2abreuvoirs,l\u2019objetdulitige(voirphotoet plan).</p> <p></p> <p>Cettesituationavaitdesavantages:proximit\u00e9des abreuvoirspourfaireboiressesb\u00eates,vueimprenablesur la place et la rue du village en contrebas ; maisaussidesinconv\u00e9nients:pasunseulm\u00e8trecarr\u00e9d\u2019usoirautourdelamaison;fait,att\u00e9nu\u00e9parleb\u00e2timentgrange,fenil\u2026qu\u2019ilposs\u00e9daitjusteenface.Leslimitesdepropri\u00e9t\u00e9n\u2019\u00e9taientpasd\u00e9finiesavec pr\u00e9cision.Pasvraimentderaisondelancerunproc\u00e8sd\u2019intention\u00e0lamunicipalit\u00e9!</p> <p>MonsieurJosephFERSING,n\u00e9en1861,veuf,cultivateur,mari\u00e9avecMadeleine MEYERdeTh\u00e9ding,d\u00e9c\u00e9d\u00e9een1895,p\u00e8red\u2019unefille.Aquitt\u00e9Rouhling en1934,aud\u00e9c\u00e8sdesas\u0153urquiluitenaitm\u00e9nage, pourallerchezsafilleCatherineau\u00ab\u00a0Rothof\u00a0\u00bb \u00e0 Francaltroff,o\u00f9il d\u00e9c\u00e9daen1936.</p> <p>LeConseilsef\u00e2che\u2026</p> <p>Vous trouverez ci-apr\u00e8s un extrait original durapport\u00e9tabli\u00e0lasuitedelas\u00e9ancedu ConseilMunicipaldu28d\u00e9cembre1912, difficilementlisibleetcompr\u00e9hensiblepar unemajorit\u00e9delecteurs.En revanche, pour pourrez lire la traduction int\u00e9grale en fran\u00e7ais.</p> <p>Chacun pourra se faire son opinion\u00a0!</p> <p>Traductionint\u00e9grale :</p> <p>S\u00e9ancedu28/11/1912</p> <p>Sontpr\u00e9sents\u00a0:M.leMaireNicolasJUNG,lesmembresduConseilMunicipal\u00a0: NicolasWARY,HenriFERSING,JeanJUNG,JeanKLAM,NicolasSPOHR,Andr\u00e9JUNGetJean SCHMITT.</p> <p>Apr\u00e8squeleConseilr\u00e9uniai prisconnaissancedelalettredeM.JosephFERSINGdu24novembreild\u00e9cidecequisuit et d\u2019adresserparl\u2019interm\u00e9diaireduPolicierMunicipal\u00e0M.FERSINGunecopietextuelledecetted\u00e9cision.</p> <p>Danslasuppositionquel\u2019actuelemplacementdur\u00e9servoird\u2019eaudelafontaineait\u00e9t\u00e9\u00e9chang\u00e9avecl\u2019ancienemplacementdecer\u00e9servoiretqueparailleursiln\u2019existeaucunepreuvepermettantd\u2019autressuppositionsetquelesanciensmembresduConseilMunicipaln\u2019ontaucuneconnaissanced\u2019unautreaccord\u00e9manant lors d\u2019unpr\u00e9c\u00e9dentmandat,les \u00e9lus d\u00e9cidentdemaintenirl\u2019emplacementdur\u00e9servoird\u2019eaude lafontainedanssapositionactuelle.</p> <p>Persuad\u00e9d\u2019avoirtoujoursagienbonneconscienceetsansdevilesmotivations,dansl\u2019int\u00e9r\u00eatdelaCommuneetaussidenepouvoiragirdiff\u00e9remmentdansl\u2019avenirencetteaffaire,leConseilMunicipalr\u00e9futeavecindignationlesreprochesdeM.FERSINGtels\u00ab\u00a0d\u00e9boutementd\u00e9risoire\u00a0\u00bbet\u00ab\u00a0appropriationill\u00e9galedeterrain\u00a0\u00bb etrefuse\u00e9nergiquement\u00e0l\u2019avenirdetellesinsinuations.</p> <p>AyantassezdestracasseriesetlamentationsinterminablesdeM.FERSING,leConseilMunicipalsouhaiteetesp\u00e8requ\u2019ilmettesamenace\u00e0ex\u00e9cution, de porterplainterapidement, pourquecetted\u00e9plaisanteaffairetrouveenfinuneissueetquelatranquillit\u00e9etlapaixreviennent.</p> <p>Avantex\u00e9cutiondesad\u00e9cision,M.FERSINGestpri\u00e9deneplusimportunerleConseilMunicipalaveccette affaire.(Acte suivide8signatures)</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#commentaires","title":"Commentaires","text":"<p>Nousn\u2019avonsaucunetracede\u00ab\u00a0lettres\u00a0\u00bbadress\u00e9esavantladatedu 28/11/1912 \u00e0laCommuneetneconnaissonsdoncnullementlesmotivationsetlesargumentsdececitoyenrouhlingeois.</p> <p>Ilapparaitquecetteroute \u00e9taitpr\u00e9sentedepuisunequinzainedesi\u00e8cles,encerclantsamaison(undiverticulum del\u2019\u00e9poquegallo-romaine!).Pourquoia-t-elle\u00e9t\u00e9\u00ab\u00a0bifurqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u00e0cetendroit?</p> <p>Lafontaine \u00e9taitsansdoutele\u00ab\u00a0Pointd\u2019eau\u00a0\u00bbpr\u00e8sduquellevillageanciena\u00e9t\u00e9construitversled\u00e9butdu 6\u00e8mesi\u00e8cle!</p> <p>Aucunetracedetravaux\u00e0cettefontaineconcernantund\u00e9placementdur\u00e9servoirenterr\u00e9.Cependant,le28juin1755,doncplusde150ansavantceconflit,lamunicipalit\u00e9avaitd\u00e9cid\u00e9deremplacerun vieilabreuvoird\u00e9labr\u00e9parunnouveautaill\u00e9dansunegrumedech\u00eanedepr\u00e8sde5m\u00e8tresdelong.</p> <p>Lesdeuxmaisonsdecetilotont\u00e9t\u00e9construitesvers1620;ellesavaientdonc\u00e0l\u2019\u00e9poquepr\u00e8sdetroissi\u00e8clesd\u2019\u00e2ge.Sansdouteyavait-ild\u2019autresconstructions\u00e0cetendroitavantcettedate.</p> <p>Donc,unesituationdefacto,quiavait\u00e9t\u00e9accept\u00e9ependantdessi\u00e8clespardesdizainesdeg\u00e9n\u00e9rations!! Alors,pourquoicetter\u00e9actionvirulente?</p> <p>Ilest\u00e0supposerqueM.FERSINGenavaitassezdeparcourirjournellementunecentainedem\u00e8tresavecsesbrouettesdefumieretcherchaitunemplacement pluspr\u00e8sdeson\u00e9curieetdeson\u00e9table.</p> <p>Sachantqu\u2019untas de fumier,enamontdelafontaine, juste au-dessusdur\u00e9servoird\u2019eau, polluantuneeaupotablevitale,neseraitjamaisaccept\u00e9parlapopulation,ilacherch\u00e9 en vain, \u00e0faired\u00e9placerle r\u00e9servoird\u2019eaudelafontaine.</p> <p></p> <p></p> <p>Cettehistoireimposeuneconclusion\u00e9tonnante:quandleplaignantfut devenu maire, pr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s,l\u2019affairen\u2019aplus\u00e9t\u00e9\u00e9voqu\u00e9eet \u00ab\u00a0il n\u2019a rien fait\u00a0\u00bb\u00a0!</p> <p>C\u2019\u00e9taitdoncune \u00ab\u00a0bulle de savon\u00a0\u00bb, contenantun \u00ab\u00a0gaz hilarant\u00a0\u00bb !</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#la-fontaine-du-chene","title":"La Fontaine du ch\u00eane","text":"<p>Pendant deux d\u00e9cennies\u00a0, l\u2019eau ne coula plus de la fontaine devant l\u2019\u00e9glise. La source n\u2019\u00e9tait pas tarie, mais la canalisation avait vieilli et pr\u00e9sentait de nombreuses fuites et des bouchons.</p> <p>Le lieu-dit \u00ab\u00a0Reben\u00a0\u00bb d\u2019o\u00f9 jailli la source est \u00e0 proximit\u00e9 de la rue du Vignoble. Quant \u00e0 poser une nouvelle conduite afin d\u2019amener l\u2019eau \u00e0 la fontaine devant l\u2019\u00e9glise, cela n\u2019\u00e9tait plus envisageable.</p> <p>Il aurait fallu traverser l\u2019Avenue de la Paix et passer sous certaines maisons nouvellement construites.</p> <p>Le Conseil Municipal d\u00e9cida en 1992, qu\u2019il serait plus judicieux de rester du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la route d\u00e9partementale et de poser une nouvelle canalisation qui pourrait amener l\u2019eau \u00e0 une nouvelle fontaine. Celle-ci serait install\u00e9e au pied du majestueux ch\u00eane, dans le bas du cimeti\u00e8re juif, avec des abords am\u00e9nag\u00e9s pour le public.</p> <p>Avec l\u2019accord bienveillant des propri\u00e9taires des terrains, la pose du nouveau tuyau a pu s\u2019effectuer en 1993. L\u2019entreprise SATEM de Faulquemont avait \u00e9t\u00e9 retenue pour les travaux</p> <p>Quant \u00e0 la fontaine proprement dite, il faudra attendre l\u2019ann\u00e9e suivante pour la r\u00e9aliser. Mais au pr\u00e9alable, les sp\u00e9cialistes de l\u2019ONF effectueront une taille douce du grand ch\u00eane, histoire de lui redonner une nouvelle jeunesse.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#nouvelle-fontaine-place-de-leglise","title":"Nouvelle fontaine, place de l\u2019\u00e9glise","text":"<p>En 1996, \u00e0 la suite de la r\u00e9novation de la place de l\u2019\u00e9glise et au r\u00e9am\u00e9nagement complet des abords, une fontaine d\u2019agr\u00e9ment fut install\u00e9e \u00e0 la m\u00eame place que l\u2019ancien abreuvoir, d\u00e9mont\u00e9 en 1966.</p> <p>(La provenance de l\u2019alimentation en eau est diff\u00e9rente de celle de 1901)</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#les-pompes-a-bras","title":"Les pompes \u00e0 bras\u2026","text":"<p>Dans la commune de nombreuses pompes \u00e0 bras avec un bac de r\u00e9ception, plus ou moins grand, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es avant la guerre, gr\u00e2ce aux diverses photos fournie par les anciens.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#une-tres-vielle-pierre-pour-une-tres-vielle-source","title":"Une tr\u00e8s vielle pierre \u2026 pour une tr\u00e8s vielle source\u00a0!","text":"<p>Tous les gens de Rouhling, ainsi que les promeneurs connaissent le coin idyllique le long du \u00ab\u00a0Allmengweg\u00a0\u00bb (chemin menant au golf), situ\u00e9 au lieu-dit \u00ab\u00a0Herckerswiese\u00a0\u00bb.</p> <p>En 2009, la commune a souhait\u00e9 r\u00e9habiliter une ancienne source qui \u00e9tait, disons-le, un peu laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon. Plusieurs personnes ont particip\u00e9 \u00e0 ces travaux, les associations des arboriculteurs et des jardins ouvriers. Mais le plus gros du travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les adolescents d\u2019un chantier projet et les ouvriers communaux.</p> <p>Le but de cette r\u00e9habilitation \u00e9tait de faire profiter un grand nombre de personnes qui chaque jour, empruntent ce chemin.</p> <p>**La source **</p> <p></p> <p>Dans la langue du pays, elle est appel\u00e9e \u00ab\u00a0Herrkerschburre\u00a0\u00bb, une d\u00e9formation de l'allemand \u00ab\u00a0Herrgottsbrunnen\u00a0\u00bb, un nom qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 il y a des si\u00e8cles.</p> <p></p> <p>Petite histoire de la source</p> <p>Une inscription dans un registre municipal ancien, fait mention d'une grande p\u00e9riode de s\u00e9cheresse au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle. Lors de cette s\u00e9cheresse, elle \u00e9tait la seule source ayant encore de l'eau dans tout le village, en raison de sa provenance de couches tr\u00e8s profondes situ\u00e9es au niveau du lieu-dit \u00ab\u00a0Espen\u00a0\u00bb. A cette p\u00e9riode-l\u00e0, les femmes allaient y laver leur linge malgr\u00e9 la distance qui la s\u00e9parait du village et les gens ainsi que leur b\u00e9tail \u00e9taient heureux de trouver un point d'eau fra\u00eeche pour se d\u00e9salt\u00e9rer.</p> <p>Am\u00e9nagement de l\u2019espace de repos</p> <p>Il a consist\u00e9 \u00e0 poser une pierre ronde de 1,70 m\u00e8tre de diam\u00e8tre, munie d'une concavit\u00e9 centrale recueillant l'eau qui est ensuite canalis\u00e9e vers le ruisseau.</p> <p>Cette pierre avait servi pendant des ann\u00e9es, de bac \u00e0 fleurs au carrefour de la rue de l'\u00c9glise et de l\u2019Avenue de la Paix, devant la ferme du \u00ab\u00a0Erbhof\u00a0\u00bb.</p> <p>L'eau de la source \u00ab\u00a0rafra\u00eechit\u00a0\u00bb les visiteurs et le banc \u00ab\u00a0repose\u00a0\u00bb les marcheurs qui viennent de boucler les 6 km du tour du golf ! Il y a aussi des fleurs et des chants d'oiseaux.</p> <p>La tradition orale dit que cette pierre taill\u00e9e en gr\u00e9s provient du \"Altenhof\" et qu\u2019elle \u00e9tait la partie basse d'un moulin \u00e0 grains \u00e0 traction animale.</p> <p>Historique du Altenhof</p> <p>Il est consid\u00e9r\u00e9 par les historiens comme une \u00ab\u00a0VILLA REGIA\u00a0\u00bb de l'\u00e9poque de Clovis (vers l'an 500). Cette ferme est d\u00e9crite au folio 283 du \u00ab\u00a0SAALBUCH\u00a0\u00bb de l'an 1536, d'une surface d'une trentaine d'hectares\u00a0: de pr\u00e9, terre et for\u00eat, appartenant \u00e0 l'Abbaye de THOLEY.</p> <p>Ce document la situe au versant nord de la c\u00f4te, au bord de la voie romaine appel\u00e9e \u00ab\u00a0Hochstrasse\u00a0\u00bb. Un autre document de 1688 mentionne encore cette ferme mais signale la destruction des b\u00e2timents, sans doute intervenue pendant la guerre de Trente ans, vers 1636. Cet endroit est maintenant recouvert par la nouvelle for\u00eat de Rouhling.</p> <p>La pierre du moulin</p> <p>Ce type de moulin avec une pierre verticale qui tournait en rond sur le socle o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9pandus les grains \u00e0 moudre, a exist\u00e9 au Moyen Age dans les fermes isol\u00e9es alors que les moulins \u00e0 eau ou \u00e0 vent \u00e9taient banaux et faisaient parties des privil\u00e8ges seigneuriaux.</p> <p>La photo ci-contre montre bien le fonctionnement avec l'axe sur lequel \u00e9tait fix\u00e9 l'arc dans lequel \u00e9tait attel\u00e9 l'animal de trait qui tournait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du socle.</p> <p>Ce type de moulin existait d\u00e9j\u00e0 dans la haute antiquit\u00e9 : il est cit\u00e9 dans des textes \u00e9vang\u00e9liques (Marc IX-41 et Mathieu XVIII-6) dans lesquels il est d\u00e9sign\u00e9 par le terme latin \u00ab\u00a0Mola Asinaria\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0la meule que tourne un \u00e2ne\u00a0\u00bb.</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#alimentation-domestique-de-leau-de-la-commune-1945-1950","title":"Alimentation domestique de l\u2019eau de la Commune (1945-1950)","text":"<p>Provenance de l\u2019eau\u00a0: Premiers forages</p> <p>L'eau provenait d'une station de pompage qui avait \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 Grosbliederstroff par les Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine entre 1945 et 1950.</p> <p>La profondeur du forage \u00e9tait de 200 m\u00e8tres, la pompe \u00e9tait install\u00e9e \u00e0 140 m\u00e8tres de profondeur. Cette station alimentait toute la commune de Rouhling, la \u00ab\u00a0Cit\u00e9\u00a0\u00bb de la Sablonni\u00e8re, le CES et la centrale \u00e9lectrique des HBL de Grosbliederstroff.</p> <p>Le pompage journalier \u00e9tait d\u2019environ de 500m3. L'eau du r\u00e9servoir \u00e9tait continuellement remplac\u00e9e en quantit\u00e9 suffisante. Suivant le besoin en eau, les pompes pouvaient fonctionner 24 heures sur 24, mais en g\u00e9n\u00e9ral elle fonctionnait surtout la nuit car l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait moins ch\u00e8re.</p> <p>Les canalisations\u00a0avaient une longueur de 6500 m\u00e8tres, plus 2100 m\u00e8tres de branchements. Les conduites principales mesuraient entre 6 et 20 cm de diam\u00e8tre. Elles \u00e9taient enterr\u00e9es \u00e0 une profondeur suffisante afin d\u2019\u00eatre hors gel. C\u2019\u00e9taient principalement des tuyaux en fonte.</p> <p>Le ch\u00e2teau d'eau</p> <p>Il a \u00e9t\u00e9 construit en 1954. La hauteur de la tour est de 16,40 m\u00e8tres et la capacit\u00e9 du r\u00e9servoir est de 500m3. Il est \u00e0 une altitude de 335 m\u00e8tres.</p> <p>Le niveau de l'eau dans le r\u00e9servoir \u00e9tait variable avec une diff\u00e9rence de niveau d\u2019environ 5m3. Le volume d'eau distribu\u00e9e dans la commune de Rouhling \u00e9tait d\u2019environ 300m3 par jour.</p> <p>L'eau \u00e9tait analys\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement dans un laboratoire. Elle \u00e9tait potable et contenait des sels min\u00e9raux en quantit\u00e9 normale, mais elle contenait un peu trop de fer. C'est pourquoi il a fallu la d\u00e9ferriser \u00e0 la sortie de la station de pompage, par filtration et oxydation. Elle ne contenait pas de microbes dangereux.</p> <p>L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019eau courante dans le vieux village</p> <p>D\u00e8s 1956, les Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine (HBL) avaient accept\u00e9 de fournir l\u2019eau \u00e0 l\u2019ancien village. Le 02 avril 1959, un emprunt de 6 millions d\u2019anciens francs est d\u00e9cid\u00e9, mais le mois suivant, il doit \u00eatre port\u00e9 \u00e0 12 millions, remboursables en 30 ans.</p> <p>Le 29 novembre 1959, les \u00e9tablissements VINCENT de Haguenau fournirent 120 compteurs pour 616 000 anciens francs. La pose fut confi\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise WILLWOHL de Bitche pour 350 000 anciens francs.</p> <p>La fourniture de la 2\u00e8me tranche fut d\u00e9cid\u00e9e le 27 mars 1960. C\u2019est aussi, qu\u2019\u00e0 cette \u00e9poque nait l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9seau d\u2019assainissement. En mai et juin 1960, les prix et conditions de fourniture de l\u2019eau aux particuliers sont fix\u00e9s. Les HBL facturent \u00e0 la Commune 0.5107NF le m3 et la Commune demande aux abonn\u00e9s 0.80NF le m3 et 1.5NF par mois de location de compteur. (NF = Nouveau Franc)</p> <p>Un minimum de consommation mensuelle est \u00e9galement fix\u00e9 \u00e0\u00a0:</p> <ul> <li> <p>3 m3 pour les m\u00e9nages jusqu\u2019\u00e0 3 personnes</p> </li> <li> <p>5 m3 pour les m\u00e9nages de 4 personnes et plus</p> </li> </ul> <p></p> <p></p> <ul> <li>1 m3 et demi par t\u00eate de gros b\u00e9tail</li> </ul> <p>*Pour mat\u00e9rialiser cette derni\u00e8re mesure, les abreuvoirs seront \u00e0 supprimer courant 1961 et remplacer par des fontaines d\u00e9coratives. *</p> <p>Cela mettra fin aux deux promenades quotidiennes des vaches \u00e0 travers le village et facilitera le travail de la commission d\u2019embellissement de la Commune\u00a0!</p>"},{"location":"EVENEMENTS/L%27eau%20%C3%A0%20Rouhling/#nouveaux-forages-1997-actuellement-toujours-en-service","title":"Nouveaux forages \u2013 1997\u00a0: Actuellement toujours en service","text":"<p>Les anciens forages, ne produisant plus que des eaux d\u00e9passant les teneurs maximales admissibles en chlorure et en sodium, les communes du Grosbliederstroff, Lixing-l\u00e8s-Rouhling et Rouhling ont cr\u00e9\u00e9 en 1992, le syndicat de production d'eau potable de la r\u00e9gion de Grosbliederstroff.</p> <p>Depuis le 03 juillet 1997, notre commune est fournie en eau par ce syndicat. L'eau provient de 2 forages distants de 500 m\u00e8tres situ\u00e9 sur le plateau \u00ab\u00a0Ermerich\u00a0\u00bb du banc de la commune de Alsting. Les pompes ayant chacune un d\u00e9bit de 60m3/heure, captent la nappe phr\u00e9atique \u00e0 une profondeur de 215 m\u00e8tres environ. Le syndicat produit plus de 300\u00a0000m3/an, dont environ 80\u00a0000m3 pour desservir Rouhling.</p> <p>L\u2019eau, avant d\u2019arriver dans notre ch\u00e2teau d'eau, aura parcouru environ 6 km de canalisation, transit\u00e9 par deux r\u00e9servoirs et sera pass\u00e9 par une station de surpression.</p> <p>\uf085Joseph WACK</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"GUERRES/La%20lib%C3%A9ration%201944-1945/","title":"5 d\u00e9cembre 1944 - Rouhling lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019Allemagne Nazie \u2026","text":""},{"location":"GUERRES/La%20lib%C3%A9ration%201944-1945/#17-fevrier-1945-depart-des-americains","title":"17 f\u00e9vrier 1945 \u2013 D\u00e9part des Am\u00e9ricains \u2026","text":"<p>Il y eut un immense espoir apr\u00e8s le 06 juin 1944, quand les habitants entendirent sur radio Londres l\u2019annonce du d\u00e9barquement des alli\u00e9s en Normandie. On pensa que ce n\u2019\u00e9tait maintenant plus qu\u2019une question de jours. Mais l\u2019attente dura encore 6 longs mois.</p> <p>C'\u00e9tait un espoir fou, un optimisme \u00e0 toute \u00e9preuve, m\u00eame pendant les ann\u00e9es noires, entre 1941 et d\u00e9but 1942, o\u00f9 les troupes de \u00ab\u00a0l'Axe\u00a0\u00bb \u00e9taient vainqueurs sur tous les fronts. Le fameux salut \u00ab\u00a0gehn\u2019 se bal\u00a0\u00bb (s'en vont-ils bient\u00f4t) \u00e9t\u00e9 sur toutes les l\u00e8vres. On peut dire que l\u2019attente fut longue et que les jours devenaient des mois. Le d\u00e9barquement en juin, la lib\u00e9ration de Paris en ao\u00fbt, Metz le 22 novembre, et elle ne venait toujours pas chez nous. Le jour de la lib\u00e9ration fut gris et pluvieux, comme souvent en hiver \u00e0 Rouhling.</p> <p>Vers la fin du mois de novembre 1944, le village occup\u00e9 par les troupes allemandes, \u00e9tait sous le feu de l'artillerie Am\u00e9ricaine qui tirait plusieurs salves par jour. Les habitants se terraient dans les caves ne montant que pour cuisiner et panser les quelques animaux que les Allemands leurs avaient laiss\u00e9s. Quatre ou cinq familles ne se sentant pas en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Rouhling avaient cherch\u00e9 refuge dans les immenses galeries souterraines de la \u00ab\u00a0Steenkull\u00a0\u00bb, les carri\u00e8res de Welferding-Gungling.</p> <p>Le courant \u00e9tant coup\u00e9 depuis plusieurs semaines, la population s'\u00e9clairait \u00e0 l'ac\u00e9tyl\u00e8ne. Comme le boulanger de Grosbliederstroff ne montait plus, les femmes faisaient le pain elles-m\u00eames. L'unique \u00e9picerie n'\u00e9tait plus approvisionn\u00e9e, mais les habitants ayant tous au moins un petit train de culture, se d\u00e9brouillaient avec les moyens du bord. C\u00f4t\u00e9 victuailles il n'y avait pas p\u00e9nurie.</p> <p>Le centre du village ras\u00e9 \u00e0 la suite des \u00e9v\u00e9nements de 1940, les \u00e9tant habitants regroup\u00e9s dans les maisons des rues ext\u00e9rieures, il n'y avait pas de contact direct entre les divers quartiers. Tous les jours, des \u00e9missaires allaient demander des nouvelles des autres groupes.</p> <p>Mais, ce qui portaient l'attente \u00e0 son paroxysme, c'est qu'en plus des 300 habitants sous le feu des canons, il y avait une trentaine de jeunes hommes du village et des environs, r\u00e9fractaires ou d\u00e9serteurs de l'arm\u00e9e allemande, cach\u00e9s sous les ruines d\u2019une maison o\u00f9 ils avaient construit une cache, qui \u00e9tait appel\u00e9 le trou. Certains cach\u00e9s depuis plus de douze mois, attendaient avec impatience le d\u00e9part des troupes nazies.</p> <p>Comme les Allemands log\u00e9s dans presque toutes les maisons et circulaient dans le village, personne n\u2019\u00e9tait \u00e0 l'abri d'une imprudence. Que ce soit de la part des r\u00e9fractaires ou d\u2019un hasard qui aurait pu faire d\u00e9couvrir le poteau rose et exposer toute la commune aux repr\u00e9sailles.</p> <p></p> <p>La nuit du 4 au 5 d\u00e9cembre, la derni\u00e8re unit\u00e9 allemande de blind\u00e9s l\u00e9gers \u00e9vacua le village, direction \u00ab\u00a0das\u00a0Reich\u00a0\u00bb. Le matin du 5, tout \u00e9tait calme \u2026, le calme avant la temp\u00eate. L'artillerie Am\u00e9ricaine avait cess\u00e9 ses tirs. Le silence \u00e9tait lourd et le village \u00e9tait vide de ses occupants. Seuls deux soldats allemands, vers la fin de la matin\u00e9e, pass\u00e8rent de cave en cave pour demander si les Am\u00e9ricains \u00e9taient l\u00e0.</p> <p>Vers 14h, un avion d'observation Am\u00e9ricain p\u00e9taradait au-dessus de la localit\u00e9. Le 05 d\u00e9cembre vers 15h, les rouhlingeois entendirent des vrombissements qui devenaient de plus en plus forts et virent appara\u00eetre \u00e0 l\u2019horizon en direction du \u00ab\u00a0Mayersbuch\u00a0\u00bb, c\u00f4t\u00e9 ouest vers Cadenbronn, des tourelles de chars, puis de nombreux chars qui contourn\u00e8rent le village. \u00c0 cette distance on ne pouvait pas reconna\u00eetre la nationalit\u00e9 des engins. Beaucoup d'habitants s'\u00e9taient mis aux fen\u00eatres ou sortaient dans la rue pour voir.</p> <p></p> <p>\u00c0 cet instant, quelques allemands qui tenaient encore un poste pr\u00e8s de la for\u00eat, \u00e0 la sortie du village, ouvrirent le feu \u00e0 la mitrailleuse en direction des chars. Ceux-ci tourn\u00e8rent leurs canons vers le nid de mitrailleuse, qui se situait en direction du village et commenc\u00e8rent un feu d\u2019enfer, tirant sur toutes les ouvertures. Les curieux qui s'\u00e9taient aventur\u00e9s dehors, se pr\u00e9cipit\u00e8rent dans les caves en esp\u00e9rant ne pas \u00eatre touch\u00e9s. La riposte ne dura qu\u2019un quart d\u2019heure et lorsque la mitrailleuse se tut, les tirs cess\u00e8rent, mais ce fut une \u00e9ternit\u00e9 pour ceux qui courbaient le dos dans les caves. Les chars continu\u00e8rent leur route jusqu'au \u00ab\u00a0Hoffst\u00fcck\u00a0\u00bb, en bordure de la for\u00eat de Grosbliederstroff.</p> <p>La colonne s\u2019arr\u00eata, les tourelles s'ouvrirent, les chefs de chars sortirent et allum\u00e8rent une cigarette. Les plus t\u00e9m\u00e9raires des habitants qui avaient tout observ\u00e9, all\u00e8rent dans les caves en criant, \u00ab\u00a0c\u2019est termin\u00e9\u00a0\u00bb.</p> <p>On s'embrassait, on se congratulait, mais tous restaient prudents. Cependant, quelques curieux qui commen\u00e7aient \u00e0 mettre le nez dehors virent une colonne de fum\u00e9e venant de la rue de la montagne. L'incendie fut vite localis\u00e9. C'\u00e9tait un hangar o\u00f9 Monsieur EIDESHEIM engrangeait ses r\u00e9coltes qui \u00e9tait la proie des flammes. Puis on apprit bien vite de la part des messagers qui affluaient de tous les quartiers, que l'affrontement n'avait pas fait de victimes, ni de bless\u00e9s. Les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels \u00e9taient importants, tous les immeubles qui avaient soit une fen\u00eatre, soit une lucarne du c\u00f4t\u00e9 du \u00ab\u00a0Mayersbusch\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des obus. Le clocher \u00e0 lui seul avait \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 deux reprises et l'\u00e9glise davantage. Mais personne ne s'attardait \u00e0 ces d\u00e9tails. Les Am\u00e9ricains \u00e9taient l\u00e0\u00a0!</p> <p>Ensuite, arriva \u00e0 pied \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, une patrouille d'une quinzaine de GI. Ils demand\u00e8rent \u00e0 un jeune homme, qui \u00e9tait Victor SPOHR, de les guider \u00e0 travers le village et de leurs indiquer les maisons o\u00f9 il y avait des civils, afin de pouvoir contr\u00f4ler les autres maisons susceptibles d\u2019y avoir des Allemands.</p> <p>Quand cette patrouille arriva route de Sarreguemines, quelqu'un alla annoncer la grande nouvelle aux r\u00e9fractaires, qui attendaient ce moment depuis 13 mois, mais qui dormaient tranquillement. Ce fut la cohue, chacun voulant sortir le premier.</p> <p></p> <p>Les Am\u00e9ricains ayant termin\u00e9 leur ratissage se d\u00e9crisp\u00e8rent et commenc\u00e8rent \u00e0 fumer. Les jeunes gens se pr\u00e9cipit\u00e8rent vers eux pour les f\u00e9liciter. Ils r\u00e9pondirent en leur offrant des cigarettes.</p> <p>Monsieur SCHWARTZ Aloyse s'approcha avec une bouteille de schnaps, mais m\u00e9fiant, les soldats Am\u00e9ricains lui demand\u00e8rent de boire le premier, ce qu\u2019il fit en riant, ce qui d\u00e9gela l'atmosph\u00e8re. Les militaires s\u2019en donn\u00e8rent \u00e0 c\u0153ur joie, buvant \u00e0 m\u00eame le goulot.</p> <p></p> <p>Dans le village c\u2019\u00e9tait la f\u00eate, les habitants trinquant avec les lib\u00e9rateurs et tout le monde f\u00eata dignement un tel \u00e9v\u00e8nement. La nuit commen\u00e7ait \u00e0 tomber et les Am\u00e9ricains sugg\u00e9r\u00e8rent \u00e0 la population de ne pas quitter leur abri durant l'obscurit\u00e9 pour \u00e9viter les bavures, car le couvre-feu \u00e9tait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.</p> <p>Un groupe de jeunes s'\u00e9taient r\u00e9unis dans la cuisine de Nicolas SCHWARTZ, pour c\u00e9l\u00e9brer dignement l'\u00e9v\u00e9nement toute la nuit. C'\u00e9tait Saint-Nicolas qui nous avait apport\u00e9 la lib\u00e9ration dans sa hotte. Mais le pauvre fut un peu oubli\u00e9 ce soir-l\u00e0, c'\u00e9tait surtout la lib\u00e9ration qui \u00e9tait le plat du jour. Mais pour autant Rouhling n'avait pas fini la guerre.</p> <p></p> <p>Le lendemain les r\u00e9fractaires se pr\u00e9sent\u00e8rent tous ensemble aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour leur remettre les armes en leur possession. Le capitaine voyant le groupe, armes \u00e0 la main, dit \u00ab\u00a0oh, FFI\u00a0\u00bb et peu apr\u00e8s, on leur remit le brassard des \u00ab\u00a0Forces Fran\u00e7aises Int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.</p> <p></p> <p>Ce statut de r\u00e9sistants \u00e9vita aux r\u00e9fractaires rouhlingeois le sort qui fut r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 de nombreux camarades des autres villages, consid\u00e9r\u00e9s comme des Allemands, qui furent arr\u00eat\u00e9s et intern\u00e9s dans des camps en Bretagne \u00e0 \u00ab\u00a0La Fl\u00e8che\u00a0\u00bb. Les jeunes r\u00e9fractaires furent imm\u00e9diatement engag\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour la surveillance de toutes les voies d\u2019acc\u00e8s au village.</p> <p>En effet, de nombreuses personnes quittaient Grosbliederstroff ou Lixing-l\u00e8s-Rouhling et essayaient \u00e0 travers la for\u00eat de gagner la zone lib\u00e9r\u00e9e, surtout des jeunes gens en situation ill\u00e9gale.</p> <p></p> <p></p> <p>Les Am\u00e9ricains ne sachant si c\u2019\u00e9taient des Allemands ou des Lorrains, demand\u00e8rent \u00e0 deux r\u00e9fractaires d\u2019accompagner la patrouille de GI pour faire le tri. Eux connaissaient les gens de Rouhling. Ils devaient, lors de leur tour de garde, signaler les \u00e9trangers qui seraient interrog\u00e9s par les soldats et dirig\u00e9s vers des camps de regroupement. Ces jeunes gens particip\u00e8rent enfin d\u2019une mani\u00e8re active \u00e0 la guerre.</p> <p>L'arm\u00e9e US arr\u00eata son avanc\u00e9e \u00e0 la prise de notre village et y \u00e9tablit ses quartiers d'hiver pour des raisons strat\u00e9giques et logistiques. L\u2019hiver 1944/1945 fut tr\u00e8s pluvieux et les chars en se d\u00e9pla\u00e7ant firent de nombreuses orni\u00e8res et de la boue dans tout le village, m\u00eame les poules n\u2019arrivaient plus \u00e0 traverser la route. Mais, apr\u00e8s la pluie et la boue, ce fut le gel qui bloqua les chenilles des chars, les emp\u00eachant de se d\u00e9placer.</p> <p>Le village resta en premi\u00e8re ligne et sous le feu des canons Allemands jusqu'au 17 f\u00e9vrier 1945 au matin. Date \u00e0 laquelle l'avance sur l'Allemagne fut reprise.</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p>\uf085 Joseph WACK</p> <p>\uf085Antoine SPOHR</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"GUERRES/Mention%20Mort%20pour%20la%20France/","title":"MORT POUR LA FRANCE","text":""},{"location":"GUERRES/Mention%20Mort%20pour%20la%20France/#rappel-historique","title":"Rappel historique","text":"<p>Napol\u00e9on III qui jouit encore d'une tr\u00e8s grande popularit\u00e9 aux yeux des Fran\u00e7ais, engage la France dans la guerre de 1870 contre l'Allemagne. D\u00e8s le 4 ao\u00fbt 1870, l'arm\u00e9e allemande p\u00e9n\u00e8tre en Alsace. Les troupes fran\u00e7aises sont mal pr\u00e9par\u00e9es et tombent tr\u00e8s rapidement sous les coups de l'ennemi : Napol\u00e9on III capitule \u00e0 Sedan en septembre 1870. Mi-septembre, les Prussiens mettent le si\u00e8ge devant Paris.</p> <p>L'armistice franco-allemand est sign\u00e9 le 28 janvier 1871. L'Alsace et une partie de la Lorraine sont annex\u00e9es par le trait\u00e9 de Francfort en juin 1871, formant le Reichsland Elsa\u00df-Lothringen au sein du nouvel Empire allemand. Ces territoires annex\u00e9s d'Alsace-Lorraine correspondent aux actuels d\u00e9partements du Haut-Rhin et du Bas-Rhin, ainsi qu'au d\u00e9partement de la Moselle. Pendant l'annexion, les nouveaux territoires annex\u00e9s \u00e0 l'Allemagne ont juridiquement le m\u00eame statut que les autres L\u00e4nder composant l'Empire allemand. \u00c0 partir de novembre 1918 et jusqu'\u00e0 la signature du trait\u00e9 de Versailles, le 28 juin 1919, la r\u00e9gion est de facto r\u00e9annex\u00e9e par la France, avant de faire de nouveau partie int\u00e9grante de la nation fran\u00e7aise, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 27 du trait\u00e9.</p> <p></p> <p>La d\u00e9faite allemande de la premi\u00e8re Guerre mondiale va \u00eatre suivie par une s\u00e9rie de sanctions, dont la perte du Reichsland Elsa\u00df-Lothringen annex\u00e9 par la France d\u00e8s l'Armistice du 11 novembre 1918.</p> <p>Les soldats originaires des d\u00e9partements annex\u00e9s \u00e0 l'Allemagne suite \u00e0 la d\u00e9faite de 1871 (Moselle, Bas-Rhin et Haut-Rhin), servant l\u00e9galement dans l'arm\u00e9e imp\u00e9riale allemande en 1914-1918. Sauf cas particulier, ces militaires n'ont pas re\u00e7u la mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb mais les dispositions du trait\u00e9 de Versailles ont permis \u00e0 leurs familles de solliciter leur \"r\u00e9int\u00e9gration dans la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\" au niveau de l'\u00e9tat-civil.</p> <p>Le terme de \u00ab\u00a0Malgr\u00e9-Nous\u00a0\u00bb n'appara\u00eetra qu'apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, quand des associations d'anciens combattants alsaciens et mosellans de la Grande guerre cr\u00e9\u00e8rent ce mot pour mettre en avant le fait qu'ils avaient d\u00fb se battre, malgr\u00e9 eux, dans l'arm\u00e9e allemande contre la France, l'Alsace et la Moselle \u00e9tant \u00e0 cette \u00e9poque rattach\u00e9e \u00e0 l'Allemagne \u00e0 la suite de la d\u00e9faite de 1871.</p> <p>Les premiers v\u00e9ritables \u00ab\u00a0Malgr\u00e9-Nous\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9s de force par l'arm\u00e9e allemande \u00e0 partir d'ao\u00fbt 1942.</p> <p></p> <p>Mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb </p> <p>Question du s\u00e9nateur Jean-Louis MASSON publi\u00e9e le 20/09/2012 au sujet des Alsaciens-Mosellans.</p> <p>Extrait de la r\u00e9ponse du Minist\u00e8re charg\u00e9 des anciens combattants publi\u00e9e le 01/11/2012.</p> <p>S'agissant de la situation douloureuse des combattants alsaciens et lorrains tomb\u00e9s dans les rangs de l'arm\u00e9e allemande au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il est exact que ces militaires qui \u00e9taient alors juridiquement des citoyens allemands conform\u00e9ment au Trait\u00e9 de Francfort de 1871, ne peuvent obtenir la mention \u00ab Mort pour la France \u00bb au regard des dispositions de l'article L. 488 du code des pensions militaires d'invalidit\u00e9 et des victimes de la guerre (CPMIVG), et donc voir leurs noms inscrits sur les monuments aux morts communaux.</p> <p>La situation des Alsaciens-Mosellans incorpor\u00e9s de force dans l'arm\u00e9e allemande au cours de la Seconde Guerre mondiale est diff\u00e9rente.</p> <p>En effet, le Trait\u00e9 de Francfort, en d\u00e9pit des conditions qu'il a impos\u00e9 \u00e0 la France, a constitu\u00e9 un acte juridique engageant les \u00c9tats signataires et s'imposant \u00e0 leurs citoyens.</p> <p></p> <p>L'annexion unilat\u00e9rale de l'Alsace-Moselle en 1940, d\u00e9sign\u00e9e par l'expression \u00ab annexion de fait \u00bb, r\u00e9sulte, quant \u00e0 elle, de la violation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime hitl\u00e9rien des lois internationales, au premier chef le Trait\u00e9 de Versailles de 1919 qui a consacr\u00e9 le retour \u00e0 la France de l'Alsace-Moselle.</p> <p>Au regard du droit, les Alsaciens et Mosellans n'ont donc pas cess\u00e9 d'\u00eatre Fran\u00e7ais apr\u00e8s cette annexion et malgr\u00e9 l'enr\u00f4lement forc\u00e9 d'une partie d'entre eux dans l'arm\u00e9e allemande.</p> <p>Sur le plan du principe, seuls les noms des Alsaciens-Mosellans tomb\u00e9s sous l'uniforme allemand durant le dernier conflit mondial ont donc vocation \u00e0 \u00eatre inscrits sur les monuments aux morts des communes concern\u00e9es. Leur situation a \u00e9t\u00e9 prise en compte \u00e0 l'alin\u00e9a 10 de l'article L. 488 du CPMIVG. Cependant, les communes d'Alsace-Moselle n'ont pas laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon la m\u00e9moire de leurs enfants tomb\u00e9s durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.</p> <p>C'est pour leur rendre hommage que, sans pour autant m\u00e9conna\u00eetre le droit, elles ont privil\u00e9gi\u00e9, dans la d\u00e9dicace de leurs monuments aux morts construits apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, des formules telles que \u00ab A nos morts \u00bb ou \u00ab La ville de... \u00e0 ses enfants \u00bb.</p> <p>La loi du 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012 n'entend pas revenir sur ces dispositions locales. Elle tend seulement \u00e0 veiller \u00e0 ce que tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la mention \u00ab Mort pour la France \u00bb soient honor\u00e9s, en particulier les soldats morts au cours d'op\u00e9rations ext\u00e9rieures.</p> <p>Il faut savoir que trois Rouhlingeois ont obtenu la mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb\u00a0:</p> <p>Joseph Jean FERSING (1920-1943)</p> <p></p> <p>Emile Jean HENTZ (1923-1943)</p> <p>Ernest Joseph WARY (1923-1943).</p> <p>Deux Rouhlingeois et une Rouhlingeoise sont morts en d\u00e9portation dans les camps de concentration\u00a0nazis :</p> <p>Antoine PETERMAN (1908-1944) \u00e0 Buchenwald</p> <p>Victor Nicolas JUNG (1881-1944) \u00e0 Buchenwald\u00a0: mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb</p> <p>Bernard WINTERSTEIN (1886-1945) \u00e0 Dachau : mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb</p> <p>Madeleine EIDESHEIM (1895-1945) \u00e0 Rechlin (annexe du camp de Ravensbr\u00fcck) \u00e9pouse KREMPP : mention \u00ab\u00a0Mort pour la France\u00a0\u00bb</p> <p>La loi 85-528 du 5 mai 1985, stipule que pour toute personne d\u00e9port\u00e9e et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e durant la Seconde Guerre mondiale, la mention \u00ab\u00a0Mort en D\u00e9portation\u00a0\u00bb est port\u00e9e sur l'acte de d\u00e9c\u00e8s.</p> <p>Edgard KREMPP (1921-1993), fils d\u2019Antoine KREMPP et de Madeleine EIDESHEIM, cit\u00e9e ci-dessus, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 et intern\u00e9 en tant que r\u00e9sistant, mais n\u2019est pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au camp.</p> <p>Raymond LEHMANN</p>"},{"location":"GUERRES/Monuments%20aux%20Morts/","title":"Les Monuments aux Morts de ROUHLING","text":"<p>L\u2019ancien monument aux morts de Rouhling a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en 1919, install\u00e9 \u00e0 gauche de l'entr\u00e9e de l'\u00e9glise, dans le cimeti\u00e8re entourant celle-ci et inaugur\u00e9 au mois d'ao\u00fbt 1919.</p> <p>Le 25/10/1919 une loi est vot\u00e9e pour aider financi\u00e8rement les communes qui envisagent d\u2019\u00e9riger des monuments aux morts. Il existait plusieurs genres de monuments fun\u00e9raires, mais l\u2019ob\u00e9lisque a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utilis\u00e9. Car il faut bien comprendre, qu\u2019apr\u00e8s la guerre, c\u2019est surtout son prix modique qui guidait ce choix.</p> <p></p> <p>Les Archives Municipales et Paroissiales n'ont pas gard\u00e9 trace de sa construction, ce qui permet de penser qu\u2019une association d'anciens combattants s\u2019en serait charg\u00e9e en faisant appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique.</p> <p>Il n'existe pas de photo sp\u00e9cifique ; toutefois, un journal local a reproduit en 1972, une photo prise le jour de l'inauguration, sans doute une photo-carte-postale faite par un professionnel. Mais le monument est \u00e9galement visible sur des photos avec l'\u00e9glise.</p> <p>Lors de la construction du nouveau clocher en 1924, le monument a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 de 3 ou 4 m\u00e8tres vers l'avant. Il fut gravement endommag\u00e9 en mai 1940 lors d\u2019un bombardement intensif par l\u2019artillerie lourde allemande. Puis fut d\u00e9moli lors du r\u00e9am\u00e9nagement de l'ancien cimeti\u00e8re en 1965.</p> <p>Les plaques de marbre blanc portant des inscriptions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es et se trouvent actuellement au fond de l'\u00e9glise.</p> <p>Symbolique</p> <p>Ce monument aux morts de forme classique, pouvait se voir dans de nombreux villages de la r\u00e9gion.</p> <p>Le socle massif ressemblait fort aux socles des calvaires \u00e9rig\u00e9s au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, permettant l'apposition de 3 plaques (de face et de c\u00f4t\u00e9). Le socle \u00e9tait surmont\u00e9 d'une st\u00e8le en forme d'ob\u00e9lisque dont le chapeau n'\u00e9tait que d\u00e9coratif. L\u2019ob\u00e9lisque, par sa verticalit\u00e9, repr\u00e9sente l\u2019essor de l\u2019\u00e2me vers le ciel apr\u00e8s la mort.</p> <p>La \u00ab\u00a0croix\u00a0\u00bb s'imposait, vu que tous les morts \u00e9taient chr\u00e9tiens ; la faire \u00e9merger d'un buisson signifiait qu'ils \u00e9taient morts sur au \u00ab\u00a0Champ d\u2019Honneur\u00a0\u00bb mais l'Honneur est surtout soulign\u00e9 par la couronne de lauriers tress\u00e9e.</p> <p>Remarque\u00a0: Malgr\u00e9 leur naissance \u00e0 Rouhling, quatre soldats \u00e9galement morts pendant cette guerre, ne figurent pas sur les plaques comm\u00e9moratives. La raison est qu\u2019avant la guerre, ils r\u00e9sidaient dans d\u2019autres communes et la d\u00e9claration de d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e dans la mairie de r\u00e9sidence.</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>HENTZ Jean n\u00e9 en 1894 - Disparu en Russie entre 1914 et 1918. WARY Charles n\u00e9 en 1870 - \u202009/10/1915 en Russie. WILLAR Henri Christophe n\u00e9 1890 - \u202023/08/1914 \u00e0 Lagarde (57). JUNG Jean Nicolas \u00ab\u00a0Aloyse\u00a0\u00bb n\u00e9 en 1873 - \u202028/12/1917.</p> <p>Monument aux morts \u00ab\u00a0actuel\u00a0\u00bb</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>Un nouveau monument aux morts a \u00e9t\u00e9 acquis pour la Municipalit\u00e9, install\u00e9 place de la Mairie et inaugur\u00e9 le 22 juin 1969.</p> <p>Rien de comparable avec l\u2019ancien monument. Il est en marbre noir alors que l'ancien \u00e9tait en gr\u00e8s clair, et porte uniquement l'inscription \"A NOS MORTS\".</p> <p>La seule couleur noire pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb.</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p>"},{"location":"HISTOIRE/Calvaires%20et%20Croix%20des%20champs-complet%202024/","title":"Calvaires et Croix des champs","text":"<p>*Depuis la nuit des temps, des monuments ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la Gloire des Dieux ou pour obtenir leurs faveurs, aussi pour comm\u00e9morer le souvenir d\u2019\u00e9v\u00e9nements ou de personnes et ce depuis les m\u00e9galithes du n\u00e9olithique, jusqu\u2019\u00e0 nos modestes croix des champs en passant par les grandioses calvaires bretons du Moyen-\u00c2ge. *</p> <p>Au d\u00e9but de notre \u00e8re, les monuments pa\u00efens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0christianis\u00e9s\u00a0\u00bb, souvent par apposition d\u2019une croix.Nous allons examiner la naissance, la vie et parfois leur disparition.</p> <p>Les croix et calvaires de notre r\u00e9gion, pratiquement toujours en gr\u00e8s, ont chang\u00e9 de style au cours des \u00e2ges.</p> <p>D\u2019abord simples colonnes cylindriques avec une croix en bas-relief, au 18\u00e8me si\u00e8cle, croix hautes et \u00e9troites sur un socle bas avec le crucifi\u00e9 en demi-relief.</p> <p>Au 19\u00e8me si\u00e8cle, socle large et haut avec des sculptures et surmont\u00e9 d\u2019une table, corps tr\u00e8s renfl\u00e9 facilitant les inscriptions, croix avec le Christ en haut-relief.</p> <p>Les calvaires comportaient toujours des statues et des inscriptions de pri\u00e8res ou ex-voto, instruments de la crucifixion ou autres figures stylis\u00e9es\u2026</p> <p>Les croix et Christ en fonte ou en bronze sont plus r\u00e9cents.</p> <p>Combien y en avait-il \u00e0 Rouhling\u00a0?</p> <p>Combien ont \u00e9t\u00e9 victimes des guerres, r\u00e9volutions, accidents, vandales, de l\u2019usure du temps et de l\u2019indiff\u00e9rence\u00a0?</p> <p>Nous allons essayer de p\u00e9n\u00e9trer une partie de ces myst\u00e8res en suivant la num\u00e9rotation de la carte, en commen\u00e7ant par les sept Croix et Calvaires des rues de Grosbliederstroff, Lixing-l\u00e8s-Rouhling et Sarreguemines, situ\u00e9es entre le Nord et l\u2019Est.</p> <p>Puis nous continuerons avec les neuf autres se situant entre le Sud et l\u2019Ouest du village, rue de l\u2019Eglise et vers Cadenbronn.</p> <p>Croix I</p> <p>Nagu\u00e8re loin du village, route de Grosbliederstroff, aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la \u00ab\u00a0Cit\u00e9\u00a0\u00bb, autrefois \u00e0 la merci des attelages agricoles et des automobiles, aujourd\u2019hui bien \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb derri\u00e8re une armoire-relais et un poteau du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Cette croix a une longue histoire mouvement\u00e9e\u2026</p> <p>Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e vers 1755 par Etienne WILLAR et son \u00e9pouse Ursule MASSING, couple mari\u00e9 en 1742 et parents de huit enfants.</p> <p>Vers 1830, elle \u00e9tait \u00e9croul\u00e9e et fut restaur\u00e9e par Jean WARY, c\u00e9libataire, n\u00e9 en 1773, ma\u00eetre-tailleur et tr\u00e9sorier du Conseil de Fabrique, petit-fils d\u2019Etienne WILLAR. Elle fut b\u00e9nie le 16 juillet 1837 par l\u2019abb\u00e9 Augustin BARTH.</p> <p>Vers 1912, elle fut renvers\u00e9e par une charrette de foin de Pierre SCHMITT, qui l\u2019a fait restaurer en y faisant mettre un Christ en fonte.</p> <p>Ci-contre la charmante photo de 1938, qui repr\u00e9sente le calvaire d\u2019origine.</p> <p></p> <p>Elle surv\u00e9cut aussi aux deux guerres du si\u00e8cle. Mais peu de temps apr\u00e8s, elle fut \u00e0 nouveau renvers\u00e9e par une charrette conduite par Joseph TONI, le 29 mai 1946.</p> <p>Son oncle Othon SPOHR la fit reconstruire dans sa forme actuelle, avec une croix en fer portant le Christ en fonte de 1912.</p> <p>Elle porte sur une plaque de marbre blanc avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0Que votre r\u00e8gne arrive\u00a0\u00bb. Longue vie \u00e0 cette troisi\u00e8me croix\u00a0!</p> <p>En 2022, la municipalit\u00e9, a apport\u00e9 un coup de jeune \u00e0 ce calvaire.</p> <p>Croix II</p> <p>Avant sa disparition, entour\u00e9e d\u2019une grille en fer forg\u00e9, elle \u00e9tait situ\u00e9e en haut du talus, \u00e0 l\u2019intersection des routes de Sarreguemines et de Grosbliederstroff. Aux dires des anciens qui l\u2019ont connu, c\u2019\u00e9tait le plus beau calvaire de Rouhling.</p> <p>Entre 1956 et 1960, en raison de l\u2019augmentation de la circulation automobile, de la cr\u00e9ation de la cit\u00e9 et de l\u2019implantation des \u00e9coles, le carrefour a \u00e9t\u00e9 agrandi et ce majestueux calvaire d\u2019environ 3 m\u00e8tres de hauteur en a fait les frais.</p> <p>Une entreprise fut charg\u00e9e de d\u00e9blayer le terrain et en un tour de main, le calvaire \u00e9tait sur la d\u00e9charge \u00e0 gravats. Laxisme ou complicit\u00e9 tacite de la municipalit\u00e9, r\u00e9action tardive d\u2019un propri\u00e9taire\u2026\u00a0?</p> <p>On avait beaucoup d\u2019autres soucis \u00e0 cette \u00e9poque\u00a0!</p> <p>Cette photo de 1956, n\u2019est pas de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, car elle a \u00e9t\u00e9 extraite d\u2019une vue d\u2019ensemble, d\u00e9j\u00e0 de qualit\u00e9 moyenne. Mais nous pouvons quand m\u00eame apercevoir la grande dimension et la beaut\u00e9 de ce monument.</p> <p>Croix III</p> <p>Route de Lixing-l\u00e8s-Rouhling, une croix assez volumineuse, la partie sup\u00e9rieure s\u2019\u00e9tait \u00e9croul\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es si bien qu\u2019elle avait disparu dans un buisson \u00e9pineux quand la commune acquit le terrain constructible en 2002.</p> <p>La partie basse, tr\u00e8s lourde, est toujours rest\u00e9e debout, comporte trois tableaux. Apr\u00e8s d\u00e9gagement, les inscriptions suivantes devinrent lisibles\u00a0:</p> <p>-Le Tableau central est le plus grand.</p> <p>\u00ab\u00a0Dies Kreuz ist errichtet worden zur Ehre Gottes durch Jacob KLAM und durch FERSING Anna \u2013 1882**\u00a0\u00bb **</p> <p>Jacob (1811-1889) et Anna (1810-1882) se sont mari\u00e9s en 1835. Il est \u00e0 supposer que cette croix fut \u00e9rig\u00e9e en souvenir d\u2019Anna apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s le 26/10/1882.</p> <ul> <li> <p>Le Tableau de gauche comporte une supplique, difficilement lisible.</p> </li> <li> <p>Le Tableau de droite, de m\u00eame\u00a0: \u00ab\u00a0Von allen Uebel, erl\u00f6se uns O Herr\u00a0!\u00a0\u00bb (De tout mal, d\u00e9livre nous Seigneur.)</p> </li> </ul> <p>Croix IV</p> <p>Cette croix assez petite et \u00e9troite \u00e9tait \u00e9croul\u00e9e et a disparu dans les ann\u00e9es 1990, lors des constructions \u00e0 cet emplacement, proche de l\u2019or\u00e9e de la for\u00eat de Lixing-l\u00e8s-Rouhling.</p> <p>Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par Madeleine NIEDERLAENDER et b\u00e9nie le 16 juillet 1837 par l\u2019abb\u00e9 BARTH, qui la situait \u00ab\u00a0au sortir du village\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il n\u2019y avait qu\u2019une seule maison \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de cette rue. Il est \u00e0 pr\u00e9sumer qu\u2019il s\u2019agit de Madeleine NIEDERLAENDER, n\u00e9e en 1773, qui l\u2019aurait fait \u00e9rig\u00e9e avant son mariage avec Nicolas HENTZ en 1798.</p> <p>Croix V</p> <p>Situ\u00e9e au bord de la route de Sarreguemines, approximativement \u00e0 l\u2019emplacement de la maison n\u00b034 actuelle, o\u00f9 aboutissait un sentier reliant la rue des Jardins \u00e0 la route vers Sarreguemines. C\u2019\u00e9tait une croix simple, plac\u00e9e entre deux arbres. Tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e pendant la guerre, bris\u00e9e lors de sa chute, elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e vers 1830 par les \u00e9poux Jean EBERHART et Marguerite SCHMITT, mari\u00e9s en 1806. Elle fut b\u00e9nie le 2 mai 1837 par l\u2019abb\u00e9 Augustin BARTH.</p> <p>Croix VI</p> <p>Plac\u00e9e au bord de la route de Sarreguemines entre le lotissement \u00ab\u00a0Bellevue\u00a0\u00bb et la zone artisanale, elle avait appartenu au chanoine Nicolas EBERHART. Elle fut \u00e9rig\u00e9e par la famille MASSING en 1898, entour\u00e9e d\u2019une grille en fer forg\u00e9.</p> <p>Elle comporte de nombreuses inscriptions sur 2 plaques de marbre blanc\u00a0:</p> <ul> <li>En haut, sous le crucifix\u00a0: \u00ab\u00a0Tout est consomm\u00e9\u00a0\u00bb, derni\u00e8res paroles du Christ sur la croix.</li> </ul> <p></p> <p>Ensuite, 3 pri\u00e8res indulgenci\u00e9es\u00a0:</p> <p>\u00ab Mon J\u00e9sus, mis\u00e9ricorde\u00a0\u00bb - 100 jours d\u2019indulgence</p> <p>\u00ab\u00a0Doux c\u0153ur de J\u00e9sus, soyez mon amour\u00a0\u00bb - 300 jours d\u2019indulgence</p> <p>\u00ab\u00a0Doux c\u0153ur de Marie, soyez mon salut\u00a0\u00bb - 300 jours d\u2019indulgence</p> <p>Ces inscriptions sont beaucoup plus r\u00e9centes que son \u00e9rection de 1898.</p> <p>Le calvaire fut enti\u00e8rement restaur\u00e9 et de nos jours ce n\u2019est pas n\u00e9gligeable, d\u2019entreprendre une telle initiative pour la sauvegarde d\u2019un monument du patrimoine public ou priv\u00e9.</p> <p>Le m\u00e9rite revient \u00e0 Roger EBERHART, ancien habitant de Rouhling, r\u00e9sidant \u00e0 Grundviller, \u00e0 qui il tenait \u00e0 c\u0153ur, de ne pas voire continuellement le d\u00e9labrement de la st\u00e8le familiale.</p> <p>L\u2019entreprise de restauration proc\u00e9da au d\u00e9montage, puis au nettoyage des parties r\u00e9siduelles du socle et de la section basse.</p> <p>Quant \u00e0 la partie haute, il a fallu la recr\u00e9er compl\u00e8tement, l\u2019ancienne ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9molie au fil du temps. Il ne faut pas oublier que le calvaire \u00e9rig\u00e9 en 1898 a subi les affres de la guerre dans une zone bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e Am\u00e9ricaine en 1944. L\u2019ancien crucifix ayant disparu sans autre raison explicative, un nouveau en bronze fut install\u00e9.</p> <p></p> <p>Le r\u00e9sultat final fut \u00e9loquent, tant la r\u00e9habilitation du calvaire en gr\u00e8s des Vosges, lui donne un bel effet.</p> <p>Afin s\u00e9curiser le site, le fils Jean-Claude et le neveu Jean-Luc, se sont attel\u00e9s \u00e0 confectionner une grille en fer galvanis\u00e9e encadrant le monument, tout en am\u00e9nageant le pied de la croix de jolies pierres blanches. La famille EBERHART a mis un point d\u2019honneur en proc\u00e9dant \u00e0 une \u00ab\u00a0inauguration\u00a0\u00bb symbolique le 09/06/2014, lundi de Pentec\u00f4te.</p> <p>Puis, le monument restaur\u00e9 fut c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Municipalit\u00e9, qui dor\u00e9navant aura la charge de le remettre en \u00e9tat, si le besoin devait s\u2019en faire sentir.</p> <p>Croix VII</p> <p>Ce tr\u00e8s beau calvaire au bord de la route \u00e0 100m de l\u2019entr\u00e9e \u00e0 la zone artisanale, route de Sarreguemines, s\u2019est trouv\u00e9 trop en contrebas apr\u00e8s r\u00e9fection de la route. Il \u00e9tait tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9, en partie \u00e0 la suite d\u2019un acte de vandalisme.</p> <p>Les propri\u00e9taires, la famille LORSUNG, avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les deux statues. Lorsque la commune acquit le terrain, le monument fut remis \u00e0 neuf et transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9glise.</p> <p>Qui a fait \u00e9riger ce remarquable calvaire\u00a0monumental\u00a0?</p> <p>L\u2019inscription nous renseigne\u00a0: (en respectant l\u2019orthographe)</p> <p>Dieses Kreutz hat lasen aufrichten</p> <p>**  Nicolas Willar und seine Ehefrau**</p> <p>Margaretha Parrang \u2013 1853</p> <p>A remarquer que la date est inexacte\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en 1833, erreur du sculpteur suite \u00e0 une mauvaise lisibilit\u00e9. Nicolas WILLAR \u00e9tait n\u00e9 en 1765, maire de Rouhling de 1816 \u00e0 1835, mari\u00e9 en 1790 avec Marguerite PARRANG de R\u00e9melfing. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1848. C\u2019\u00e9tait un homme polyvalent, \u00e9nergique voire hargneux. Il s\u2019est fait remarquer pour sa grande d\u00e9termination, lors des travaux d\u2019agrandissement de l\u2019\u00e9glise en 1833/34.</p> <p>Inscriptions, outre celle ci-dessus\u00a0: (en respectant l\u2019orthographe)</p> <ul> <li> <p>Les noms de Sainte Marie et de Saint Jean aupr\u00e8s des deux statues, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique.</p> </li> <li> <p>Une louange\u00a0:     Christus \u00fcberwindet - Christus regirt - Christus der Herr, triumphiert</p> </li> </ul> <p></p> <p>Traduction approximative des mots latinvincit, regnat imperat\u00a0: louange chant\u00e9e \u00e0 la F\u00eate-Dieu.</p> <p></p> <ul> <li>Une indulgence\u00a0:</li> </ul> <p>\u00ab\u00a040 Tage Ablas f\u00fcr den der hier 5 Vater Unser und 5 AWE Maria reum\u00fctig auf den Knie bethet f\u00fcr das Heil der Kirche dieser Pfarr und des Bisthums\u00a0\u00bb</p> <p>Traduction\u00a0: 40 jours d\u2019indulgence pour celui qui r\u00e9cite ici, avec repentir et \u00e0 genoux, 5 Notre P\u00e8re et 5 Ave Maria, pour le Salut de l\u2019\u00e9glise de cette paroisse et de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9.</p> <p>On peut se demander si Nicolas WILLAR a cr\u00e9\u00e9\u00a0cette \u00ab\u00a0indulgence\u00a0\u00bb de son propre chef, initiative pour laquelle il n\u2019avait aucune habilitation.</p> <p>Quoi qu\u2019il en soit, ce calvaire a \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni le 02 mai 1837, quatre ans apr\u00e8s son \u00e9rection, en vertu d\u2019une \u00ab\u00a0commission\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9 \u00e0 l\u2019abb\u00e9 BARTH.</p> <p>L\u2019\u00e9rection de ce calvaire est de toute \u00e9vidence \u00e0 mettre en relation avec les travaux de l\u2019\u00e9glise, m\u00eame si nous ne conna\u00eetrons jamais ses motivations profondes.</p> <p>On peut se hasarder \u00e0 une supposition. En projetant l\u2019agrandissement de l\u2019\u00e9glise en 1831-1833, il s\u2019est heurt\u00e9 \u00e0 une vive opposition du cur\u00e9, l\u2019abb\u00e9 OHLIG ainsi que de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9. Tout en ayant le Conseil Municipal et toute la population avec lui, il a voulu \u00ab\u00a0s\u2019assurer doublement les gr\u00e2ces du ciel \u00bb, par son sacrifice p\u00e9cuniaire et en incitant les fid\u00e8les \u00e0 prier pour la r\u00e9ussite de son projet et pour ses \u00ab\u00a0adversaires\u00a0\u00bb. Supposition sans doute proche de la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si elle nous para\u00eet invraisemblable de nos jours.</p> <p>Croix VIII</p> <p>Situ\u00e9e derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise, cette croix a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9plac\u00e9e et remise \u00e0 neuf lors des travaux d\u2019am\u00e9nagement du carrefour rue de l\u2019Eglise et rue des Champs. Elle est ainsi tomb\u00e9e dans le domaine public. Elle porte comme seule inscription la date de 1870. Elle semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par Anne SCHMITT apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9poux Nicolas FERSING en 1869.</p> <p>Le socle puissant, surmont\u00e9 d\u2019une tablette, tranche avec la finesse de la partie sup\u00e9rieure comportant une belle niche avec la sainte vierge et une croix tr\u00e9fl\u00e9e avec un Christ en fonte.</p> <p></p> <p>Croix IX</p> <p>La croix se trouvait rue des Champs. Elle a disparu, en ne laissant ni archives, ni souvenirs pr\u00e9cis. A la fin de l\u2019ann\u00e9e 1939, un petit cimeti\u00e8re militaire fut cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s de cette croix, derri\u00e8re le presbyt\u00e8re de l\u2019\u00e9poque. Neuf tombes\u00a0ci-trouvaient : six soldats Fran\u00e7ais qui appartenaient au 117\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie, ainsi qu\u2019un soldat, un adjudant et un lieutenant Allemand, tous morts au combat le 26 d\u00e9cembre 1939, \u00e0 Rouhling ou aux alentours.</p> <p>Croix X</p> <p>Elle se trouvait pr\u00e8s de la ferme (Erboff) de Achille TONI et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e par M. Jean-Louis JUNG, qui l\u2019a implant\u00e9e derri\u00e8re sa maison au lieu-dit \u00ab\u00a0Hasegarten\u00a0\u00bb.</p> <p>Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e vers 1920 \u00e0 la m\u00e9moire de son grand-p\u00e8re, mort en Russie en 1915. Elle comporte les inscriptions suivantes\u00a0:</p> <p>\u00ab\u00a0Erig\u00e9e en l\u2019honneur de DIEU et \u00e0 la m\u00e9moire de Jean Pierre JUNG, mort en Russie au champ de bataille le 20 septembre 1915.\u00a0Veuve JUNG et ses enfants\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Mon J\u00e9sus, mis\u00e9ricorde\u00a0\u00bb.</p> <p>Marie TONI, veuve de Jean Pierre JUNG, \u00e9pousa en 2\u00e8me noce, Joseph LORSUNG (Maire de 1945 \u00e0 1947).</p> <p>Pr\u00e9cisions\u00a0: On peut l\u2019observer en empruntant un petit chemin se situant entre les deux maisons qui pr\u00e9c\u00e9dent celle de M. et Mme JUNG Jean-Louis. Au bout d\u2019une cinquantaine de m\u00e8tres, vous trouverez un portail en bois, que vous pouvez ouvrir. Le calvaire se situe \u00e0 droite dans un petit verger.</p> <p>Croix XI</p> <p>Elle se trouvait pr\u00e9c\u00e9demment au bord de la route de Cadenbronn sur le terrain de la maison de Frank WEBER, qui l\u2019a fait d\u00e9placer vers l\u2019arri\u00e8re de son terrain afin de la mettre en valeur.</p> <p>Les inscriptions sont difficilement lisibles, surtout la date dont le 3\u00e8me chiffre est effac\u00e9 (1800 ou 1810). Elle est assez \u00e9troite et bien dans le style du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par le couple Jacques WILLAR (1768-1838) et sa 2\u00e8me \u00e9pouse, Eve WEILAND (1774-1851) qui s\u2019\u00e9tait mari\u00e9e en 1802 apr\u00e8s que Jacques eut perdu sa 1\u00e8re \u00e9pouse, Marguerite FISTIE en 1800.</p> <p>Croix XII </p> <p>*Cette croix est situ\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 de la route de Cadenbronn, \u00e0 environ 100 m\u00e8tres de la for\u00eat, en face de l\u2019aire de repos. Lors de la r\u00e9fection de la route, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e et r\u00e9par\u00e9e. *</p> <p>Elle fut \u00e9rig\u00e9e vers 1930, par Nicolas JUNG, cabaretier (Wirtschaft JUNG).</p> <p>Le calvaire est en granit rose avec une plaque de marbre blanc portant l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0A fulgura et tempestate, libera nos Domine\u00a0\u00bb</p> <p>Une invocation tir\u00e9e de la Litanie des Saints\u00a0: \u00ab\u00a0De la foudre et de la temp\u00eate, d\u00e9livre-nous Seigneur\u00a0\u00bb</p> <p>Elle est entour\u00e9e d\u2019une grille en fer forg\u00e9 et la croix ne comporte pas de Christ.</p> <p></p> <p>Croix XIII </p> <p>Elle \u00e9tait situ\u00e9e sur le chemin de Hundling, \u00e0 droite, peu avant le chemin d\u2019acc\u00e8s au hangar agricole. Tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e, elle a disparu dans les ann\u00e9es 1950.</p> <p>Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par le couple Henry WILLAR (1784-1863) et Eva NICKLES, originaire d\u2019Auersmacher en Sarre. Erig\u00e9e vers 1830, elle fut b\u00e9nie par l\u2019abb\u00e9 BARTH le 10 septembre 1837.</p> <p>Croix XIV </p> <p>Cette croix se trouvait \u00e9galement sur le chemin de Hundling (Guerenaweg). Elle fut \u00e9rig\u00e9e en 1945 ou 1946. Les inscriptions\u00a0:</p> <p>- en haut \u00ab\u00a0In Cruce Salus\u00a0\u00bb (Le Salut est dans la Croix).</p> <p>- ensuite \u00ab\u00a0Merci au Tout-Puissant pour la protection miraculeuse pendant le terrible bombardement du 13 juillet 1944 au cours duquel Marcel FERSING fut gri\u00e8vement bless\u00e9\u00a0\u00bb Famille FERSING-PHILIPPE</p> <p>- en bas : \u00ab\u00a0In Te Domine sperami non confundar in aeternum\u00a0\u00bb</p> <p>(Je veux esp\u00e9rer en toi, Seigneur, je ne serai pas confondu \u00e0 jamais).</p> <p>Ce bombardement est relat\u00e9 dans le livre \u00ab\u00a0Compl\u00e9ments d\u2019Histoire\u00a0\u00bb de Raymond LEHMANN, au chapitre \u00ab\u00a0Indemnit\u00e9s pour comblement d\u2019excavations\u00a0\u00bb.</p> <p>D\u2019aucuns critiquent ce texte en disant\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Pourquoi dire merci pour avoir \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0?</p> <p>Il faut savoir que Marcel FERSING, alors \u00e2g\u00e9 de 33 ans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re de 4 enfants en bas \u00e2ge, avait re\u00e7u un \u00e9clat d\u2019obus \u00e0 la t\u00eate et avait s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Strasbourg pendant plus de 6 mois, jusqu\u2019apr\u00e8s la Lib\u00e9ration. Il fut d\u00e9clar\u00e9 invalide.</p> <p>Le \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb est qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le coup\u00a0! Tel est le sens du \u00ab\u00a0merci\u00a0\u00bb.</p> <p></p> <p>La croix a \u00e9t\u00e9 b\u00e9nie par l\u2019abb\u00e9 FRIEDERICH le 30 mai 1946, lors de la procession du dernier jour des Rogations.</p> <p>Ce calvaire a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 dans les ann\u00e9es 2010 et r\u00e9par\u00e9 maladroitement. En 2020, il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par l\u2019agriculteur qui labourait le champ. La famille FERSING-TRETJAK en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 et l\u2019assurance de l\u2019agriculteur a pris en charge la r\u00e9novation qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, comme on peut le voir, par des sp\u00e9cialistes.</p> <p>Croix XV </p> <p>L\u2019abb\u00e9 BARTH qui a b\u00e9ni cette croix le 10 septembre 1837, l\u2019a situ\u00e9e \u00ab\u00a0sur le chemin d\u2019Ippling\u00a0\u00bb. Elle se trouvait au lieu-dit \u00ab\u00a0Espen\u00a0\u00bb.</p> <p>Ce chemin ayant \u00e9t\u00e9 en partie \u00ab\u00a0absorb\u00e9\u00a0\u00bb par les champs voisins, elle \u00e9tait mal plac\u00e9e. C\u2019est alors qu\u2019Adolphe WEBER l\u2019a fait d\u00e9placer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses vignes.</p> <p>De style du 19\u00e8me si\u00e8cle, la croix est assez trapue. Elle porte une inscription simple, qui \u00e9tait \u00e0 ce moment-l\u00e0, en partie cach\u00e9e par un buisson de roses\u00a0:</p> <p>\u00ab\u00a0Errichtet zur Ehre Gottes durch Andr\u00e9 JUNG und Anna Maria FERSING\u00a0\u00bb - 1830</p> <p>Andr\u00e9 n\u00e9 en 1772, \u00e9pousa le 1er mai 1798, Anna Maria, n\u00e9e en 1778. Lui, \u00e9tait l\u2019arri\u00e8re-grand-p\u00e8re paternel de Marie JUNG (1897-1980) \u00e9pouse de Joseph SPOHR (1894-1976).</p> <p>(Les vignes n\u2019existant plus et la surface de culture s\u2019\u00e9tant \u00e9tendue, M. WEBER fit installer en 2020, le calvaire dans l\u2019espace vert derri\u00e8re sa maison)</p> <p>Croix XVI </p> <p></p> <p>Situ\u00e9e au croisement de la rue de la Montagne et de l\u2019Avenue de la Paix dans le jardin de la Famille Armand SCHWARTZ. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par le couple Joseph SCHWARTZ et Anne EBERHART, mari\u00e9s en 1927. Le seul ornement liturgique sur le monument est \u00ab\u00a0JHS\u00a0\u00bb. (Monogramme de J\u00e9sus)</p> <p>A noter que quatre de ces seize croix des champs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9es par des WILLAR\u00a0: Jacques, Henri et Nicolas \u00e9taient fr\u00e8res, seul Etienne n\u2019\u00e9tait pas un proche parent.</p> <p>L\u2019\u00e9rection de ces calvaires et croix des champs, essentiellement au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle, souvent avec d\u2019importants sacrifices, \u00e9tait toujours un acte de foi, difficile \u00e0 comprendre aujourd\u2019hui pour quelques esprits cart\u00e9siens.</p> <p>*Des traditions l\u00e9gendaires nous racontent que certains \u00ab\u00a0rebouteux\u00a0\u00bb (gu\u00e9risseurs) ont re\u00e7u ou h\u00e9rit\u00e9 le \u00ab\u00a0don\u00a0\u00bb de traiter les entorses, luxation, de r\u00e9duire les fractures, \u2026 parce qu\u2019ils avaient, ou un de leur a\u00efeul, r\u00e9par\u00e9 ou relev\u00e9 une croix en ruine. *</p> <p>A l\u2019inverse, les l\u00e9gendes content aussi, des punitions proches de la peine du talion (ch\u00e2timent) pour les profanateurs.</p> <p>*Depuis plus d\u2019un demi-si\u00e8cle, une seule croix s\u2019est ajout\u00e9e. *</p> <p>Elle est en bois, anonyme, sans d\u00e9dicace, donc difficile \u00e0 classer dans notre patrimoine classique.</p> <p>*Loin du village, elle se situe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la nouvelle for\u00eat de Rouhling, pr\u00e8s du golf. *</p> <p>Elle a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9e par Gilbert ROHR le 10 avril 1998.</p> <p>Mais aujourd\u2019hui, nous pouvons rajouter une 17\u00e8me st\u00e8le\u00a0!</p> <p>Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par les b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 la \u00ab\u00a0Maison des Arts et des Traditions\u00a0\u00bb en mai 2011, lors des travaux de creusement, pour l\u2019enfouissement d\u2019une cuve de r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie \u00e0 l'arri\u00e8re de la maison.</p> <p>La grille qui l\u2019accompagne, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e en 2002, pendant le nettoyage de l\u2019arri\u00e8re de la maison. Elle devait probablement entourer le calvaire.</p> <p>(La st\u00e8le est visible lors des visites de la maison lorraine)</p> <p>Il n\u2019existe aucune pr\u00e9cision sur le lieu de l\u2019\u00e9rection de ce monument, mais nous pouvons nous imaginer que le calvaire se situait \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la maison et que sa st\u00e8le a sans doute \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e au rebut en 1940, lors des travaux de d\u00e9blayage derri\u00e8re la maison.</p> <p>Cependant, nous pouvons affirmer qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e en m\u00e9moire de Pierre JUNG, n\u00e9 le 22/02/1770, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18/01/1842 et de son \u00e9pouse Anne MASSING, n\u00e9e le 09/07/1773, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 10/02/1854. Ils se sont mari\u00e9s le 07/01/1794 \u00e0 Rouhling.</p> <p>C\u2019\u00e9taient les Tris-a\u00efeux de Joseph JUNG, dit Poldi, dernier habitant de cette maison.</p> <p>Inscriptions litt\u00e9rales</p> <p>\"Dieses Kreitz hat lassen aufrichten Pether JUNG und Anna MASEN im Jahre 1842\"</p> <p>(On peut remarquer l'orthographe : \"MASEN\" pour \"MASSING\")</p> <p>Sculpture en demi-relief</p> <p>A droite : Saint Pierre (clefs en main)</p> <p></p> <p>A gauche : Sainte Anne</p> <p>(Il reste encore de la peinture jaune sur le drapage des personnages, mais pour combien de temps, maintenant que la st\u00e8le est \u00e0 l\u2019air libre\u00a0?)</p> <p>Et pour compl\u00e9ter l\u2019histoire des croix et calvaires, nous pouvons \u00e9galement parler de la croix de mission.</p> <p>Croix de Mission XVIII</p> <p>L\u2019histoire des Croix de Mission remonte au d\u00e9but du XIXe*\u00a0si\u00e8cle, alors que la France sort meurtrie de la tourmente de la r\u00e9volution, puis des guerres napol\u00e9oniennes\u00a0: l\u2019Eglise catholique entreprend de restaurer la pratique religieuse \u00e9branl\u00e9e par les exactions commises sur les hommes d\u2019Eglise et les b\u00e2timents religieux. *</p> <p>*Des missionnaires sont envoy\u00e9s dans les provinces pour organiser une semaine de messes, de d\u00e9votions et de pri\u00e8res. C\u2019est en souvenir de ces \u00ab\u00a0missions\u00a0\u00bb que sont \u00e9rig\u00e9es des croix, souvent \u00e0 l\u2019initiative de particuliers qui les financent. *</p> <p>A l\u2019origine, la Croix de Mission \u00e9tait suspendue contre le pignon de l\u2019\u00e9glise, \u00e0 gauche du clocher. Elle fut enlev\u00e9e en 1924, pour la r\u00e9novation du clocher et la cr\u00e9ation d\u2019un appentis r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la cage d\u2019escalier par laquelle on acc\u00e9dait \u00e0 la tribune et \u00e0 l\u2019orgue.</p> <p>Au mois de janvier 1939, pour clore la fin de la semaine missionnaire, la paroisse de Rouhling, consacra une Croix de Mission. Elle fut \u00e9rig\u00e9e sur un socle du c\u00f4t\u00e9 droit dans le cimeti\u00e8re, de mani\u00e8re \u00e0 dominer la place. Sur les 4 faces du socle, on peut observer plusieurs gravures repr\u00e9sentant les symboles et textes de la Passion du Christ.</p> <p>Les\u00a0Arma Christi\u00a0(armes du\u00a0) sont une d\u00e9nomination des\u00a0instruments de la Passion qui proviennent d\u2019une tr\u00e8s ancienne tradition\u00a0:</p> <p>C\u00f4t\u00e9 droit\u00a0: la croix, la couronne d\u2019\u00e9pines, le fouet garni de pointes pour la flagellation, le roseau (symbole du sceptre royal donn\u00e9 en d\u00e9rision),</p> <p>C\u00f4t\u00e9 gauche\u00a0: la lance du centurion, le marteau, les clous, la tenaille, l\u2019\u00e9ponge au bout d'une branche d'\u00a0et imbib\u00e9e de vinaigre</p> <p>Face arri\u00e8re*\u00a0: O rex gentium veni (O Roi des Nations, viens) *</p> <p>(Cette inscription fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une antienne chant\u00e9e dans la semaine avant No\u00ebl)</p> <ul> <li>Les symboles\u00a0: croix, couronne, IHS (J\u00e9sus sauveur des hommes)\u00a0*</li> </ul> <p>Les lettres de l\u2019alphabet grec\u00a0: (A) Alpha et Om\u00e9ga (\u03c9), symbolise que\u00a0:</p> <p>\u00ab\u00a0Le Christ est \u00e0 l'origine et \u00e0 la fin de toute chose\u00a0\u00bb</p> <p>Face avant*\u00a0: IN HOC SIGNO VINCES\u00a01939 (Par ce signe de la croix tu vaincras). *</p> <p>Panonceau fix\u00e9 sur le haut de la croix\u00a0: INRI\u00a0: Expression latine\u00a0Iesus Nazarenus Rex Iudaeorum, (J\u00e9sus le Nazar\u00e9en, Roi des Juifs)</p> <p>\u00c0 la suite de la d\u00e9molition du cimeti\u00e8re autour de l\u2019\u00e9glise en 1963, la Croix fut install\u00e9e sur la partie haute du nouveau cimeti\u00e8re, afin de garder tous les d\u00e9funts sous sa bienveillance.</p> <p>Pratiquement 50 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation du monument, durant l\u2019\u00e9t\u00e9 1998, ab\u00eem\u00e9s par les intemp\u00e9ries, le bois de la croix ainsi que le Christ durent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, repeints et l\u2019ensemble bien consolid\u00e9 au socle. L\u2019initiative de cette action vint de M. TONI Joseph pr\u00e9sident du Conseil de Fabrique, aid\u00e9 par MM. EBERHART Marcel et SPOHR Victor, ainsi que les ouvriers municipaux.</p> <p>En octobre 2017, presque 20 ans apr\u00e8s leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs et 80 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation du monument, le Conseil de Fabrique a suivi l\u2019exemple de leurs ain\u00e9s pour une restauration de la croix.</p> <p>N\u00e9anmoins, la t\u00e2che fut plus complexe devant une croix du Christ \u00e0 remplacer.</p> <p>La menuiserie SCHREIBER de Rouhling ayant souhait\u00e9 contribuer \u00e0 cette action, s\u2019est propos\u00e9 de fabriquer la nouvelle croix.</p> <p>Le 02 novembre 2017, \u00c9ric SCHNEIDER, cur\u00e9 de la communaut\u00e9 des paroisses a b\u00e9ni la nouvelle croix tout en saluant la conjugaison des actions pour cette r\u00e9novation.</p> <p></p> <p>Participants\u00a0: ANTONY Fabrice, pr\u00e9sident du Conseil de Fabrique, OGOS Jean-Marie, JANSEN Jean, MICHELS Patrick.</p> <p>Pr\u00e9cisions</p> <p>Calvaire n\u00b010\u00a0: On peut l\u2019observer en empruntant un petit chemin se situant entre les deux maisons qui pr\u00e9c\u00e9dent celle de M. et Mme JUNG Jean-Louis. Au bout d\u2019une cinquantaine de m\u00e8tres, vous trouverez un portail en bois, que vous pouvez ouvrir. Le calvaire se situe \u00e0 droite dans un petit verger.</p> <p>Croix n\u00b015\u00a0: Il n\u2019y a que la partie arri\u00e8re qui est visible.</p> <p>St\u00e8le n\u00b017\u00a0: Elle est visible uniquement lors des portes-ouvertes ou visites de la Maison des Arts et des Traditions.</p> <p>Nouveaut\u00e9</p> <p>*Retrouvez la localisation de chaque croix ou calvaire sur le site : *</p> <p>En cliquant sur les \u00e9tiquettes de chaque croix ou calvaires, vous pouvez d\u00e9couvrir la photo et le r\u00e9sum\u00e9 explicatif.</p> <ul> <li>Raymond LEHMANN*</li> </ul> <p>\uf085Joseph WACK</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"HISTOIRE/Communaut%C3%A9%20juive%20Rouhling/","title":"La communaut\u00e9 juive","text":""},{"location":"HISTOIRE/Communaut%C3%A9%20juive%20Rouhling/#dans-cette-ouvrage-historique-la-communaute-juive-merite-egalement-detre-mentionnee-malgre-le-manque-de-documents-qui-pourraient-determiner-de-quand-date-son-installation","title":"Dans cette ouvrage historique, la communaut\u00e9 juive m\u00e9rite \u00e9galement d\u2019\u00eatre mentionn\u00e9e, malgr\u00e9 le manque de documents qui pourraient d\u00e9terminer de quand date son installation.","text":"<p>Les juifs en Lorraine</p> <p>D\u00e8s le 13\u00e8me si\u00e8cle, on trouve des juifs dans notre r\u00e9gion, \u00e0 Sarreguemines, Hambach, Puttelange-aux-Lacs\u2026</p> <p>En 1477 \u00e9clata une guerre entre la Lorraine et la Bourgogne qui se termina par la mort du Duc de Bourgogne, Charles le T\u00e9m\u00e9raire, devant Nancy.</p> <p>Le Duc de Lorraine Ren\u00e9 II accusa les juifs de connivence avec les Bourguignons et les expulsa du Duch\u00e9 apr\u00e8s avoir confisqu\u00e9 leurs biens. L\u2019accusation n\u2019\u00e9tait gu\u00e8re fond\u00e9e mais le Duc profita de l\u2019occasion pour se d\u00e9barrasser des juifs devenus trop influents, jusque dans les milieux proches de sa cour.</p> <p>Ils se r\u00e9fugi\u00e8rent dans les principaut\u00e9s voisines. Le Seigneur de Frauenberg, par exemple, accueillit une colonie importante.</p> <p>Les juifs \u00e0 Rouhling</p> <p>Il est probable que d\u00e8s cette \u00e9poque, quelques familles trouv\u00e8rent asile \u00e0 Rouhling sous la protection des seigneurs du lieu, les Comtes de Sarrebruck-Nassau. Il faut \u00e9galement admettre que la colonie d\u00e9cim\u00e9e par la guerre de Trente Ans conn\u00fbt un accroissement lors du repeuplement \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>Vers le milieu du 18\u00e8me si\u00e8cle, ils durent payer une taxe appel\u00e9e \u00ab Judenschutz \u00bb \u00e0 savoir 2 Gulden (Florins) par foyer et un droit d\u2019enterrement de 1 \u00bd Gulden pour un adulte et la moiti\u00e9 de cette somme pour un enfant. Ces \u00ab\u00a0recettes\u00a0\u00bb \u00e9taient partag\u00e9es entre les Barons de KERPEN et la Commanderie de l\u2019ordre des Chevaliers Teutoniques de Sarrebruck.</p> <p>La Synagogue \u00e9tait plac\u00e9e sous la protection de cet ordre moyennant une taxe annuelle de 4 Gulden. En plus de cette somme, la communaut\u00e9 devait livrer un pain de sucre \u00e0 la commanderie de l\u2019ordre des Chevaliers Teutoniques, chaque 1er janvier.</p> <p>L\u2019intellectuel de la communaut\u00e9 \u00e9tait Lambert SELIGMANN, \u00ab\u00a0Cantor\u00a0\u00bb (chef de ch\u0153ur), ma\u00eetre d\u2019\u00e9cole \u00ab\u00a0Vorbeter\u00a0\u00bb. Il habitait la maison sup\u00e9rieure de l\u2019\u00eelot (construite en 1623), qui se trouvait au milieu du village jusqu\u2019en 1940 et que les anciens appelaient\u00a0: \u00ab\u00a0Lamber\u2019sch alt Huss\u00a0\u00bb. Ce surnom, donn\u00e9 \u00e0 la famille JUNG qui l\u2019habitait apr\u00e8s le d\u00e9part des familles juives jusqu\u2019en 1926, semble plut\u00f4t d\u00fb \u00e0 Lambert JUNG, n\u00e9 en 1813, grand-p\u00e8re de feue, Marie JUNG \u00e9pouse Joseph SPOHR.</p> <p>La Synagogue se serait trouv\u00e9e dans la maison REES, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une petite ruelle au milieu du village appel\u00e9e \u00ab\u00a0Eberhard\u2019s Gaessel\u00a0\u00bb. Dans le document (B10093) se trouvant aux archives d\u00e9partementales de la Moselle, il est \u00e9crit qu\u2019en 1766, (*) RUBEN Salomon signe au nom de la communaut\u00e9 juive, l'achat d'une maison pour servir de Schule (=synagogue) \u00e0 Rouhling.</p> <p>Avant l\u2019acquisition de ce b\u00e2timent, les juifs durent se rendre \u00e0 la synagogue de Welferding qui recevait \u00e9galement les juifs de Sarreguemines jusqu\u2019au milieu du 18\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>Une situation peu enviable</p> <p>Nous ne savons que tr\u00e8s peu de choses des juifs rouhlingeois des 17\u00e8me et 18\u00e8mesi\u00e8cle car non citoyens et non chr\u00e9tiens, ils ne pouvaient pas figurer dans les registres paroissiaux ou d\u2019\u00c9tat Civil locaux avant 1792. La r\u00e9volution fran\u00e7aise leur accorda les droits des citoyens.</p> <p>C\u2019\u00e9taient des pauvres gens dans le monde de paysans, qui n\u2019avait de consid\u00e9ration que pour la propri\u00e9t\u00e9 terrienne de laquelle les juifs \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment exclus et dans un monde chr\u00e9tien o\u00f9 l\u2019\u00c9glise stigmatisait leur \u00e9ch\u00e9ance comme \u00e9tant le r\u00e9sultat de la punition inflig\u00e9e au peuple d\u00e9icide.</p> <p>() RUBEN Salomon n\u00e9 vers 1710 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vers 1780 \u00e0 Rouhling, \u00e9tait Rabbin et marchand.*</p> <p>Ils exer\u00e7aient tout d\u2019abord de pauvres m\u00e9tiers\u00a0:</p> <p>Colporteurs, chiffonniers\u2026 plus tard ils p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent le commerce int\u00e9ressant le monde rural\u00a0: marchands de grains, de fourrage, de bestiaux, de cochons, quincaillerie\u2026</p> <p>A Rouhling, les familles LEVY exer\u00e7aient les m\u00e9tiers, de relieurs et de joueurs de violon.</p> <p>Une importante colonie</p> <p>La r\u00e9volution Fran\u00e7aise avait lev\u00e9 d\u00e8s 1791 l\u2019anath\u00e8me s\u00e9culaire qui pesait sur les Juifs, les protestants et les com\u00e9diens.</p> <p>Pour obtenir droits civils et politiques, les juifs durent se rendre au Tribunal, pr\u00eater serment et adopter un nom de leur choix et un pr\u00e9nom homologu\u00e9\u00a0; ce que firent les juifs de Rouhling en se rendant le 21 octobre 1808 au \u00ab\u00a0Amtsgericht\u00a0\u00bb \u00e0 Sarrebruck, o\u00f9 ils abandonn\u00e8rent leurs noms et pr\u00e9noms tels que, BEILEN, BORIG, LEVY, RUBEN, SALOMON, ZERLEN\u2026</p> <p>Le document relatif \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement nous permet de conna\u00eetre avec pr\u00e9cision la colonie juive de cette \u00e9poque \u00e0 savoir les 14 m\u00e9nages suivants, pour un total de 47 personnes avec les enfants.</p> <p>Juifs habitant \u00e0 Rouhling en 1808</p> <p>Simon KAUFFMANN \u00e9poux de Rosine THIEBAULT           Marguerite LIEBMANN</p> <p>L\u00e9opold MEYER \u00e9poux de Elisabeth LIEBMANN               Marianne LEVY</p> <p>Didier LEVY \u00e9poux de Charlotte RUBEN                    Simon LEVY</p> <p>Louis BLOCH \u00e9poux de Barbara LIEBMANN               Anna BLOCH</p> <p>Andr\u00e9 BLOCH \u00e9poux de Doroth\u00e9e DANIEL                Lambert SELIGMANN</p> <p>Jean LEVY \u00e9poux de Ursule MEYER</p> <p>Elie LEVY \u00e9poux de Agathe CREANGE</p> <p>Jean Pierre KAUFFMANN \u00e9poux de Nanette CREANGE</p> <p>Beno\u00eet KAUFFMANN \u00e9poux de Sophie JACOB</p> <p>Le document comporte 23 signatures dont 18 en \u00e9criture h\u00e9bra\u00efque\u00a0; \u00c9lie LEVY et Lambert SELIGMANN sign\u00e8rent en caract\u00e8res latins, seules 3 femmes ne savaient pas \u00e9crire. Leur alphab\u00e9tisation \u00e9tait en avance sur celle des autres Rouhlingeois non juifs.</p> <p>Apr\u00e8s la r\u00e9volution, les juifs partirent petit \u00e0 petit. Les personnes les plus \u00e2g\u00e9es ne peuvent plus se souvenir en avoir vu habitant \u00e0 Rouhling. Le dernier qui louait les champs de l\u2019\u00e9glise (Kirchenland) en 1822, \u00e9tait le n\u00e9gociant en c\u00e9r\u00e9ales MAYER-LEVY.</p> <p>Au cours de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, les juifs quitt\u00e8rent progressivement Rouhling pour s\u2019installer \u00e0 Grosbliederstroff, alors chef-lieu de canton. Leur d\u00e9part semble d\u00fb \u00e0 l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019avoir une \u00e9cole \u00e0 Rouhling.</p> <p>De 1815 \u00e0 1833, il y eut 16 naissances, 7 d\u00e9c\u00e8s, 4 mariages, enregistr\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00c9tat-Civil de Rouhling.</p> <p>La derni\u00e8re naissance</p> <p>Mayer JUDAS fils de Jacques JUDAS et de Rechela LEVY le 5 juin 1833.</p> <p>Le dernier mariage</p> <p>Entre Seligmann BLOCH, fils de Auser BLOCH et Dina LOEB et Blimela LEVY, fille de Elias LEVY, musicien et Agathe CREANGE le 26 novembre 1829.</p> <p>Les derniers d\u00e9c\u00e8s</p> <p>Hela LEVY (48 ans) fille de Moyse LEVY et Nanette CAEN, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 28 septembre 1833 et Gwendel\u00e9 ROBIN (88 ans) veuve de M. MAYER de Hellimer, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 11/04/1833.</p> <p>Les enterrements</p> <p>Apr\u00e8s leur d\u00e9part, ils continu\u00e8rent \u00e0 enterrer leurs morts dans le cimeti\u00e8re de Rouhling. Les derni\u00e8res inhumations \u00e9taient celles de Louise MENDEL, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 38 ans le 11 juillet 1878 et de G. BLOCH le 9 d\u00e9cembre 1883. \u00c0 cette \u00e9poque, le cimeti\u00e8re aurait n\u00e9cessit\u00e9 un agrandissement mais le terrain avoisinant \u00e9tait jug\u00e9 hors de prix par la communaut\u00e9. Il fut donc abandonn\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Grosbliederstroff, commune voisine \u00e0 3 kilom\u00e8tres.</p> <p>Ce n\u2019\u00e9tait pas un mal car les enterrements \u00e0 Rouhling pr\u00e9sentaient des inconv\u00e9nients certains\u00a0: le cercueil \u00e9tait port\u00e9 \u00e0 dos d\u2019homme en montant la c\u00f4te de Grosbliederstroff, souvent sous les quolibets si ce n\u2019est des jets de pierre de la jeunesse rouhlingeoise. Spectacle affligeant dans un village qui avait \u00e9t\u00e9 une terre d\u2019accueil pendant des si\u00e8cles pour juifs et protestants expuls\u00e9s.</p> <p>Aujourd\u2019hui, Rouhling a expi\u00e9 ces fautes en entretenant soigneusement le cimeti\u00e8re avec tout le respect d\u00fb \u00e0 ceux qui y reposent.</p> <p>Un magnifique ch\u00eane veille aujourd\u2019hui sur leur repos \u00e9ternel.</p> <p>Nous leur disons\u00a0:</p> <p></p> <p>(Lisez\u00a0: SCHALOM)</p>"},{"location":"HISTOIRE/Communaut%C3%A9%20juive%20Rouhling/#le-cimetiere","title":"Le cimeti\u00e8re","text":"<p>Il serait dommage que les rouhlingeois qui ont su pr\u00e9server cet \u00e9l\u00e9ment de leur patrimoine ne connaissent pas les \u00ab\u00a0myst\u00e9rieuses\u00a0\u00bb inscriptions\u00a0sur les st\u00e8les conserv\u00e9es et surtout les remarquables \u00e9pitaphes.</p> <p>Le 17 f\u00e9vrier 1963, le Conseil Municipal a demand\u00e9 \u00e0 M. le Sous-pr\u00e9fet de bien vouloir prononcer la fermeture du cimeti\u00e8re Isra\u00e9lite. Il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'y a pas eu d'inhumation dans le cimeti\u00e8re isra\u00e9lite depuis le 09/12/1883.</p> <p>Depuis le 14/11/1973 une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre le Consistoire Isra\u00e9lite de la Moselle et la municipalit\u00e9 de Rouhling, qui s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 entretenir l\u2019espace vert et la cl\u00f4ture du cimeti\u00e8re juif se trouvant \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la rue du Vignoble. En accord avec le Consistoire les st\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 align\u00e9es sur deux rang\u00e9es pour faciliter l\u2019entretien du terrain.</p> <p>Conseil Municipal du 20/11/1946</p> <p>Un point de l\u2019ordre du jour de cette s\u00e9ance concerna le cimeti\u00e8re juif. Le Maire donna lecture de la lettre de monsieur le Pr\u00e9fet de la Moselle, ainsi que celle du Consistoire Isra\u00e9lite de la Moselle.</p> <p>Le Conseil Municipal ignorant les d\u00e9cisions de l\u2019autorit\u00e9 allemande, ne savait pas que ce cimeti\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 la commune. L\u2019assembl\u00e9e d\u00e9cide que le cimeti\u00e8re cit\u00e9 ci-avant, soit rendu \u00e0 la communaut\u00e9 juive.</p> <p>Identification des st\u00e8les\u00a0</p> <p>La rang\u00e9e ant\u00e9rieure comporte 33 st\u00e8les et dans la rang\u00e9e post\u00e9rieure on en d\u00e9nombre 31. La num\u00e9rotation n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019identification est faite de gauche \u00e0 droite, donc en commen\u00e7ant en bas.</p> <p>Sur ces 64 st\u00e8les, les inscriptions sont illisibles sur 26 d\u2019entre elles\u00a0et dans 8 cas, seuls les chapiteaux sont conserv\u00e9s. La lecture est mal ais\u00e9e en raison de l\u2019\u00e9rosion et de l\u2019absence de la ponctuation des lettres. Certains pr\u00e9noms, issus du Yiddish ancien, posent aussi un probl\u00e8me.</p> <p>Datations\u00a0</p> <p>L\u2019origine du cimeti\u00e8re n\u2019est pas mieux connue que celle de la communaut\u00e9 juive de Rouhling. Il appara\u00eet que les plus anciennes st\u00e8les ont disparues. Tous les enterrements r\u00e9pertori\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9s entre 1843 et 1885 et concernent des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e0 Grosbliederstroff, \u00e0 3 exceptions pr\u00e8s, signal\u00e9es ci-apr\u00e8s.</p> <p>Les dates indiqu\u00e9es sur les st\u00e8les sont presque exclusivement les \u00ab\u00a0mois\u00a0\u00bb du calendrier juif, les \u00ab\u00a0jours\u00a0\u00bb sont surtout indiqu\u00e9s en chiffres sauf le Shabbat, les \u00ab\u00a0ann\u00e9es\u00a0\u00bb sont celles du \u00ab\u00a0Comput\u00a0\u00bb (45), un calendrier particulier, servant \u00e0 d\u00e9terminer les f\u00eates religieuses. Une seule date concerne le calendrier h\u00e9bra\u00efque, l\u2019an 5629 depuis la Cr\u00e9ation du Monde, selon le Livre de la Gen\u00e8se, celui-ci correspond \u00e0 l\u2019an 1869. Les dates correspondantes au calendrier Gr\u00e9gorien sont indiqu\u00e9es dans la colonne\u00a0identification du tableau ci-apr\u00e8s.</p> <p>Dans le tableau ci-apr\u00e8s, les inscriptions r\u00e9p\u00e9titives sont abr\u00e9g\u00e9es\u00a0:</p> <ul> <li> <p>PC\u00a0: Petit Comput</p> </li> <li> <p>QSASR\u00a0: \u00ab\u00a0Que son \u00e2me soit reli\u00e9e au faisceau des vivants\u00a0\u00bb</p> </li> </ul> <p>Nota\u00a0: Des extraits du texte et le relev\u00e9 du cimeti\u00e8re sont issus d\u2019un article de Joseph Wack</p> <p>45. On appelle comput pascal, ou plus simplement comput, l'ensemble des techniques de calcul qui permettent de d\u00e9terminer la date \u00e0 laquelle la f\u00eate de P\u00e2ques doit \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e. Depuis le VIIIe si\u00e8cle, ces calculs suivent universellement la norme \u00e9tablie \u00e0 Alexandrie, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'exp\u00e9rience des astronomes \u00e9gyptiens</p> <p>RELEVE DU CIMETIERE JUIF</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p>\uf085 Joseph WACK</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/","title":"Villa Gallo-Romaine de Rouhling","text":"<p>*Je pense qu\u2019il \u00e9tait important de regrouper dans un m\u00eame livret, l\u2019histoire, ainsi que les informations, les documents et les photos des fouilles de la Villa gallo-romaine de Rouhling. *</p> <p></p> <p>Ces fouilles ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par Emile HUBER et les textes \u00e9crits en collaboration avec Albert GRENIER.</p> <p>Lors de l\u2019Ecomus\u00e9e qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Rouhling en 1984, Joseph WACK a r\u00e9alis\u00e9 une maquette reconstituant la villa. L\u2019analyse de ce sujet qu\u2019il a r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, servira d\u2019introduction.</p> <p>Raymond LEHMANN - Rouhling</p>"},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#introduction","title":"INTRODUCTION","text":"<p>De tous temps, les gens de Rouhling et de Welferding savaient que cette vaste \u00e9tendue de broussailles situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre les 2 villages, l\u00e0 o\u00f9 la route venant de Rouhling rejoint le bord de la for\u00eat, cachait les RUINES d'un important domaine agricole. Qu'il dat\u00e2t d'avant l'\u00e8re chr\u00e9tienne pouvait \u00eatre d\u00e9duit du NOM du lieu-dit : \"HEIDENHAEUSER\" - \"la maison des pa\u00efens\".</p> <p>Le premier arch\u00e9ologue \u00e0 se rendre compte qu'il s'agissait d'une Villa Gallo-Romaine fut le Dr SCHROETER de Sarrebruck lorsqu'en 1846 il put acqu\u00e9rir une LAMPE \u00e0 Huile en bronze qu'un Rouhlingeois avait d\u00e9terr\u00e9e en labourant son champ.</p> <p>En 1868, l'abb\u00e9 EMEL, alors cur\u00e9 de Rouhling publia un article dans le \u00ab\u00a0Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Arch\u00e9ologique de la Moselle\u00a0\u00bb dans lequel il attira l'attention sur la signification de nom de MACHER, donn\u00e9 \u00e0 ces ruines : du latin MACERIA = mur d'enceinte.</p> <p>Mais c'est une fois de plus Emile HUBER, l'infatigable chercheur, qui fit entreprendre des fouilles s\u00e9rieuses en 1889/1891, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s celles de la for\u00eat de Cadenbronn (les tumuli). </p> <p>UN COMPLEXE RESIDENTIEL et AGRICOLE fut mis \u00e0 jour : il s'\u00e9tendait sur une surface de 150 m\u00e8tres sur 50 m\u00e8tres.</p> <p>L'EMPLACEMENT ETAIT JUDICIEUSEMENT CHOISI</p> <p>L'eau d'une source qui existe encore aujourd'hui fut amen\u00e9e par une conduite en bois et alimentait la r\u00e9sidence en eau potable, en contrebas, le confluent de deux ruisseaux aliment\u00e9s par une dizaine de bonnes sources permettait de disposer de l'eau n\u00e9cessaire, surtout au b\u00e9tail, la Sarre ne coule qu'\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tre, la partie principale de la Villa, qui fut fouill\u00e9e soigneusement, comprenait trois corps de b\u00e2timents (voir plan) dispos\u00e9s en demi-cercle (3 c\u00f4t\u00e9s d'un octogone) et \u00e0 peu pr\u00e8s parall\u00e8lement aux courbes de niveaux de la c\u00f4te, en pente vers le sud et l'ouest.</p> <p>Les b\u00e2timents d'exploitation qui \u00e9pousaient la d\u00e9clivit\u00e9 du sol formaient une cour pr\u00e9c\u00e9dant la fa\u00e7ade de la villa et prot\u00e9geaient les habitations du vent du nord, la proximit\u00e9 de grandes for\u00eats au nord \u00e9tait un autre avantage.</p> <p>UN CERTAIN NOMBRE D'ELEMENTS CONFERENT UN CACHET DE LUXE \u00e0 cette r\u00e9sidence</p> <p>Les grandes salles d'apparat, de r\u00e9union, de festins, richement d\u00e9cor\u00e9es avec des marbres blancs, roses, verts et noirs, des mosa\u00efques, des stucs peints orn\u00e9s de dessins g\u00e9om\u00e9triques sur fond blanc, des panneaux vert fonc\u00e9, bord\u00e9s de rouge\u2026</p> <p>L'installation de chauffage par hypocauste. L'air chaud fourni par les 3 fours dont les vo\u00fbtes ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour, circulait sous le plancher et dans les briques creuses des murs, les installations compl\u00e8tes et luxueuses de bains comparables aux thermes des grandes villes, avec une piscine chaude remarquable.</p> <p>Le p\u00e9ristyle donnait un aspect monumental \u00e0 la fa\u00e7ade. Cette galerie longue de 48 m sur 3,40 m de large, bordait la fa\u00e7ade du b\u00e2timent Central et empi\u00e9tait sur le b\u00e2timent sud. Elle \u00e9tait form\u00e9e de 18 colonnes de 3,50 m de haut appartenant \u00e0 l'ordre toscan et supportant un toit en auvent. Le mur du fond \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 de fresques ou de grands panneaux polychromes. Ce genre de galerie est propre aux villas du nord de la Gaule (notamment \u00e0 la r\u00e9gion de Tr\u00e8ves) en raison de la rigueur du climat.</p> <p>En dehors du complexe r\u00e9sidentiel que nous venons de d\u00e9crire, la villa \u00e9tait entour\u00e9e de b\u00e2timents d'exploitation qui sont ceux d'un grand domaine agricole et d'un important centre de population qui devait se suffire \u00e0 lui-m\u00eame, en fait un v\u00e9ritable village.</p> <p>En poursuivant les fouilles vers le nord, donc jusqu'au bord de la route actuelle, les substructions de vastes b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour. La pr\u00e9sence d'importants gisements de cendres et l'absence de tuiles laissent supposer qu'il s'agissait de b\u00e2timents en bois avec toits de chaume.</p> <p>D'apr\u00e8s les vestiges et objets mis \u00e0 jour, nous sommes en pr\u00e9sence de b\u00e2timents agricoles tels hangars, granges, bergeries, \u00e9tables\u2026, de logements de colons, artisans et esclaves mais aussi d'ateliers permettant de fabriquer et de r\u00e9parer tout ce dont la communaut\u00e9 avait besoin : forges, ateliers de charrons, charpentiers, menuisiers, cordonniers, tailleurs\u2026 pressoirs, meules, fours\u2026</p> <p>Tout cela est fort int\u00e9ressant et nous permet d'imaginer l'animation qui y r\u00e9gnait et ce que fut la vie de tous les jours de ses habitants.</p> <p>On aimerait en savoir davantage sur les ma\u00eetres des lieux et leurs destins.</p> <p>L'architecture monumentale de la Villa, le d\u00e9veloppement des appartements destin\u00e9s \u00e0 la vie de soci\u00e9t\u00e9, le luxe des d\u00e9corations et surtout l'installation compl\u00e8te de bains, permettent d'en attribuer la construction \u00e0 un grand personnage de la cit\u00e9 des M\u00e9diomatrices : il avait enti\u00e8rement adopt\u00e9 les m\u0153urs et les raffinements de la civilisation latine.</p> <p>Voici ce que M. Emile HUBER en pense : Entour\u00e9s d'une nombreuse troupe d'amis, ils passent la matin\u00e9e sous le portique ensoleill\u00e9 de la fa\u00e7ade, \u00e0 converser de sujets litt\u00e9raires, artistiques ou religieux. Descendants ensuite dans les jardins, ils s'arr\u00eatent aux palestres, dispos\u00e9s pour les jeux de force et d'adresse ; le bain occupe de longs moments et la journ\u00e9e se termine en festins dans l'un des nombreux Triclinia\u2026</p> <p>La chasse et la p\u00eache sont \u00e9galement parmi les plaisirs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des gaulois\u2026 La contr\u00e9e tr\u00e8s giboyeuse et la Sarre qui coulent \u00e0 peu de distance, offraient champ \u00e0 ce genre de divertissement.</p> <p>CES SPLENDEURS FURENT, HELAS, BIEN EPHEMERES.</p> <p>Pour situer l'existence de la Villa dans le temps, nous avons outre la connaissance de l'Histoire, un rep\u00e8re pr\u00e9cieux dans les 157 pi\u00e8ces de monnaies mises \u00e0 jour par les arch\u00e9ologues :</p> <ul> <li> <p>20 pi\u00e8ces pour les 2 premiers si\u00e8cles de l'\u00e8re chr\u00e9tienne,</p> </li> <li> <p>136 pi\u00e8ces \u00e0 l'effigie des empereurs et c\u00e9sars ayant r\u00e9gn\u00e9 de 253 \u00e0 350, notamment 22 pi\u00e8ces de CLAUDE le Gothique (268 \u00e0 270),</p> </li> <li> <p>46 pi\u00e8ces de TETRICUS le P\u00e8re (268-273), 1 seule pi\u00e8ce est post\u00e9rieure \u00e0 350.</p> </li> </ul> <p>Elles confirment l'Histoire et les inscriptions sur les tuiles et les poteries sigill\u00e9es : apr\u00e8s une premi\u00e8re destruction lors de l'invasion barbare de 275, le domaine fut reconstruit.</p> <p>La Villa luxueuse doit \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque de prosp\u00e9rit\u00e9 subite du pays tr\u00e9vire due \u00e0 l'installation de l'Administration Imp\u00e9riale \u00e0 Tr\u00e8ves.</p> <p>Le caract\u00e8re intrins\u00e8que de son architecture rattache la Villa de ROUHLING \u00e0 la brillante \u00e9poque de renaissance latine sous CONSTANCE-CHLORE et CONSTANTIN LE GRAND, soit au d\u00e9but du IV\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>Mais les guerres civiles reprirent en 350 et \"NOTRE VILLA\" succomba \u00e0 la catastrophique invasion des ALAMANS vers 356. Un demi-si\u00e8cle de splendeur seulement\u00a0! C'est tr\u00e8s peu, mais il compte beaucoup dans l'HISTOIRE DE ROUHLING.</p> <p>Joseph WACK - Rouhling</p>"},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#la-villa-gallo-romaine","title":"La Villa Gallo-romaine","text":""},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#par","title":"Par","text":""},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#emile-huber-et-albert-grenier","title":"Emile HUBER            et            Albert GRENIER","text":""},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#sarreguemines-pont-a-mousson","title":"Sarreguemines    Pont-\u00e0-Mousson","text":"<p>Les fouilles de la villa de Rouhling ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es par Emile HUBER durant les ann\u00e9es 1890 et 1891. Depuis lors, d\u2019autres \u00e9tudes et des fouilles nouvelles, celle du H\u00e9rapel, en particulier, ont attir\u00e9, retenaient et absorbent encore l\u2019attention de l\u2019infatigable investigateur du pays de Sarreguemines.</p> <p>Au milieu de sa riche collection du Blauberg, les plans lev\u00e9s par lui, les objets et les monnaies qu\u2019il avait recueillis \u00e0 Rouhling commen\u00e7aient \u00e0 se rendormir du sommeil s\u00e9culaire qu\u2019avaient brusquement interrompu d\u2019autres fouilles.</p> <p>La pr\u00e9paration d\u2019une \u00e9tude d\u2019ensemble des villas gallo-romaines du pays messin nous amena l\u2019an dernier, \u00e0 lui demander communication des renseignements in\u00e9dits qu\u2019il poss\u00e9dait.</p> <p>Avec l\u2019obligeance qu\u2019on lui conna\u00eet et le d\u00e9sint\u00e9ressement qui le porte \u00e0 mettre \u00e0 la disposition de tous les chercheurs les r\u00e9sultats de ses propres travaux, il a bien voulu, non seulement nous confier tous les documents qu\u2019il avait amass\u00e9s, mais m\u00eame nous charger d\u2019une publication dont il n\u2019avait pas le temps de s\u2019occuper lui-m\u00eame.</p> <p>A lui revient l\u2019honneur d\u2019avoir mis au jour ces importants vestiges de la civilisation gallo-romaine dans notre pays.</p> <p>A l\u2019auteur de cet article, incombe seulement la responsabilit\u00e9 du commentaire dont il a cru devoir accompagner les faits.</p> <p>Ajoutons que toutes les monnaies trouv\u00e9es sur l\u2019emplacement de la villa ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es par M. Emile HUBER, seul.</p> <p>Le village actuel de Rouhling est situ\u00e9 \u00e0 environ 5 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Sarreguemines, dans cette r\u00e9gion l\u00e9g\u00e8rement accident\u00e9e qu\u2019entoure \u00e0 l\u2019est et au nord la boucle de la Sarre, et que bord \u00e0 l\u2019ouest la vall\u00e9e de la Rosselle.  Les restes de la p\u00e9riode pr\u00e9historique, aussi bien que de l\u2019\u00e9poque gallo-romaine, abondent dans toute cette contr\u00e9e (1). L\u2019oppidum du H\u00e9rapel, de toute \u00e9vidence, en \u00e9tait le centre (2). L\u00e0, aboutissait la voie romaine qui de Metz gagnait la vall\u00e9e de la Blies, et conduisait \u00e0 Mayence.</p> <p>Du H\u00e9rapel au gu\u00e9 de la Sarre \u00e0 Welferding (3) pr\u00e8s de Sarreguemines ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es les traces d\u2019une voie passant par Th\u00e9ding (4) et Nusswiller. Un diverticulum sans doute rejoignait \u00e9galement la Sarre, par Cadenbronn et Rouhling. C\u2019est en effet \u00e0 proximit\u00e9 de la route actuelle de Sarreguemines \u00e0 Rouhling, que se trouvent les restes de la villa qui nous occupe. La distance qui la s\u00e9parait du H\u00e9rapel ne d\u00e9passait pas 12 kilom\u00e8tres. L\u2019abb\u00e9 EMEL attira sur ces ruines (5) l\u2019attention de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Arch\u00e9ologie et d\u2019histoire de la Moselle.</p> <p>T. LIII \u2013 E. Huber. Ann. Soc. Hist. Et Arch. Lorrai., 1894, ibid 1899, page 314, 399, et surtout: Le H\u00e9rapel d\u2019apr\u00e8s le r\u00e9sultat g\u00e9n\u00e9ral des fouilles. Ibid. p. 319-339.</p> <p>Nous citons en entier le passage de l\u2019abb\u00e9 EMEL qui concerne la villa\u00a0: \u00ab\u00a0Plus loin sur la route, et \u00e0 droite de la For\u00eat \u00e0 Grosbliederstroff, se trouve le canton du ban qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0Heidenha\u00fcser\u00a0\u00bb, maisons ou habitations pa\u00efennes. L\u00e0 il y avait de temps imm\u00e9morial des monceaux nombreux et consid\u00e9rables de vieilles pierres, des ruines, des \u00ab\u00a0Macher\u00a0\u00bb enfin dans lesquelles avaient grandi des buissons de pruneliers, etc\u2026</p> <p>Nos cultivateurs devenus plus soigneux et aussi plus int\u00e9ress\u00e9s, se trouvant g\u00ean\u00e9s dans leurs exploitations par ces obstacles qui occupaient un espace consid\u00e9rable de leurs champs, ont cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019en d\u00e9barrasser\u00a0: ils ont conduit ces pierres sur la route de Sarreguemines, ce qui \u00e9tait pour eux un double profit\u00a0: celui de nettoyer et d\u2019agrandir leurs champs, et celui d\u2019avoir bien plac\u00e9 leurs vieilles pierres\u00a0; en m\u00eame temps nous avons obtenu une r\u00e9v\u00e9lation int\u00e9ressante.</p> <p>En voulant nettoyer et niveler convenablement leur terrain, les propri\u00e9taires  ont rencontr\u00e9 des obstructions sur une \u00e9tendue assez vaste, des esp\u00e8ces d\u2019appartements avec peinture murale, des caveaux bien conserv\u00e9s, du ciment romain fort luisant, une grande quantit\u00e9 de tuiles et de briques romaines, des anneaux en fer de 0,25 m. de diam\u00e8tre, de morceaux de marbre fin, dont les moulures \u00e9taient fort bien faites et qui avaient sans doute servi \u00e0 des frises, corniches, etc\u2026\u00a0; une grande urne qui a \u00e9t\u00e9 malheureusement bris\u00e9e. Sur les tuiles, tr\u00e8s grandes et nombreuses, j\u2019ai trouv\u00e9 en lettres latines ou romaines cette petite inscription Q. VA SABE. Est-ce le nom du tuilier qui les avait fabriqu\u00e9es, ou d\u2019une station \u2026\u00a0? Le marbres et les peintures d\u00e9notent que cette construction \u00e9tait plus qu\u2019ordinaire. Les \u00ab\u00a0Heidenha\u00fcser\u00a0\u00bb se trouvent s\u00e9par\u00e9es de la route romaine par une vall\u00e9e, et \u00e0 une distance d\u2019environ 1 kilom\u00e8tre en droite ligne.</p> <p>1)Cf.Box. Notice sur les pays de la Sarre et en particulier Sarreguemines et ses environs, Metz 1887</p> <p>*2)Sur le H\u00e9rapel, en attendant la publication d\u00e9finitive que pr\u00e9parer M. E. Huber, voir en particulier\u00a0: Maxe-Werly et G. de la No\u00eb. M\u00e9moire de la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale des Antiquaires de France (1894) *</p> <p>3/ Sur le gu\u00e9 de la Sarre et les ponts de la Blies \u00e0 l\u2019\u00e9poque romaine, cv. V. Simon. M\u00e9moires Soc. Arch. et Histoire de la Moselle, 1859.</p> <p>*4/ Sur la route du H\u00e9rapel se dirigeait vers Th\u00e9ding, se rencontrent les restes d\u2019une villa assez consid\u00e9rable, qui n\u2019a pu encore \u00eatre compl\u00e8tement fouill\u00e9e. Cf. Ann. Soc. Hist. Et Arch. Lorr. 1902, p. 328, note 1. *</p> <p>*5/ Le Dr Fried. Schroeter est le premier qui ait cit\u00e9 cette station romaine. *</p> <p>*Mitteil. D. antiq. Vereins f\u00fcr Saarbr\u00fccken, I, page 35, 1846. *</p> <p>J\u2019ai vu une de ces substructions qu\u2019on \u00e9tait en train de d\u00e9molir\u00a0; c\u2019\u00e9tait une rotonde bord\u00e9e tout autour de briques minces ayant 0,25 m coll\u00e9es contre le mur \u00e0 une hauteur de 0,50 m du sol\u00a0; le fond \u00e9tait ciment\u00e9. On m\u2019assure qu\u2019il existe encore de ces caveaux enti\u00e8rement conserv\u00e9s\u00a0; la charrue passe au-dessus (Bullet. Soc. Arch. et Hist. Mos., 1869, pp. 57-58).</p> <p>Elles sont situ\u00e9es \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres de Sarreguemines au lieu-dit Heidenh\u00e4user (N\u00b0 435 et 436 ancien cadastre de Rouhling, section c, Heidenha\u00fcser). Elles sont \u00e0 mi-c\u00f4te, \u00e0 100 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s au sud de la route. Sur le versant qui s\u2019incline doucement vers le sud, elles couvrent une superficie de plus de 150 m\u00e8tres du nord au sud, et d\u2019environ 50 m\u00e8tres de largeur. Au sommet de la colline s\u2019\u00e9tend le bois de Grossbliedersdorf, o\u00f9 se sont trouv\u00e9s plusieurs tumuli (1).</p> <p>Au pied, coule le petit ruisseau du Hungerbach. Au-del\u00e0 de la petite vall\u00e9e qu\u2019il creuse, sur le versant qui fait face \u00e0 celui o\u00f9 s\u2019\u00e9levait la villa, se retrouvent de nouvelles substructions antiques, aux lieux dits Althof et Atschloss.</p> <p>A 2 kilom\u00e8tres dans la m\u00eame direction sud-ouest, s\u2019\u00e9levait, avant la guerre de Trente ans, le village de Heidelingen, dont le nom, tr\u00e8s voisin de celui de Heidenha\u00fcser, implique, suivant toute probabilit\u00e9, la pr\u00e9sence dans le sous-sol d\u2019autres vestiges de l\u2019\u00e9poque gallo-romaine (2).</p> <p>Plus loin, \u00e0 l\u2019ouest, s\u2019aper\u00e7oivent les hauteurs bois\u00e9es de Cadenborn, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s 18 tumuli. A l\u2019est se d\u00e9roule la vall\u00e9e de la Sarre, avec Sarreguemines au premier plan, tandis qu\u2019au sud s\u2019estompe dans le lointain, la ligne bleue des Vosges.</p> <p>La partie principale de la villa, la seule qui ait pu \u00eatre fouill\u00e9e compl\u00e8tement, comprenait trois corps de b\u00e2timents. Juxtapos\u00e9s \u00e0 angles de 130 et de 140 degr\u00e9s, ils formaient \u00e0 peu pr\u00e8s les trois c\u00f4t\u00e9s d\u2019un octogone.</p> <p>En arri\u00e8re et au nord, s\u2019\u00e9tendent jusqu\u2019au sommet de la colline d\u2019autres b\u00e2timents, dont les substructions ont \u00e9t\u00e9 en partie disparu. La fa\u00e7ade de la villa regardait vers l\u2019Est, du c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e de la Sarre. Cette exposition est celle que recommandent tous les \u00e9crivains techniques latins (3), et que nous retrouvons dans la plupart des villas (4).</p> <p>Il importe en effet de prot\u00e9ger l\u2019habitation des vents froids et de la pluie, et de l\u2019ouvrir, au contraire, largement aux rayons joyeux du soleil levant. La pente de la colline, dirig\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s du nord au sud, pr\u00e9sentait une difficult\u00e9\u00a0: Construits en ligne droite, et orient\u00e9s vers l\u2019est, les b\u00e2timents eussent pr\u00e9sent\u00e9 des diff\u00e9rences de niveau pas trop consid\u00e9rables.</p> <p>C\u2019est pour parer \u00e0 cet inconv\u00e9nient qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9s en demi-cercle (Cf. Pl. I.) Seul le b\u00e2timent nord \u00e9pouse la d\u00e9clivit\u00e9 du sol. Le b\u00e2timent central et le b\u00e2timent sud, au contraire, situ\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi-c\u00f4te, sont parall\u00e8les aux courbes de niveau (5). Le b\u00e2timent sud, expos\u00e9 au nord-est, est en m\u00eame temps baign\u00e9 par la lumi\u00e8re du midi et de l\u2019ouest. La masse des deux autres le prot\u00e9geaient contre les vents du nord. Les b\u00e2timents d\u2019exploitation, se d\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019ouest et au nord de l\u2019habitation, remplissaient le m\u00eame office. Ils fermaient en outre, du c\u00f4t\u00e9 du sommet de la colline, la cour qui pr\u00e9c\u00e9dait la villa. Derri\u00e8re elle, et jusqu\u2019au Hungerbach, s\u2019\u00e9tageaient sans doute des jardins.</p> <p>1/ Tumuli VIII, IX, X. E. Huber, Cadenborn et Rouhling. M\u00e9m. Acad. De Metz, 1890-91, 1892-93, p. 1\u00e0 20, pl. LI, LIII.</p> <p>2/ Lettre in\u00e9dite de l\u2019abb\u00e9 Fersing, vicaire \u00e0 Forbach, \u00e0 M.Huber</p> <p>3/ Vitruve\u00a0: De Architectura, I, IV, 1. (Locus) erit excelsus, et non nebulosus, non priosus, regionesque caeli spectans neque aestuosas neque frigidas, sed temperatas. Idem. Cato\u00a0; de R. R. KKK. Columelle I, V, 5.</p> <p>4/ Pour ne prendre d\u2019exemple que dans le pays messin, telle est l\u2019exposition de la villa de St-Ulrich. Wichmann, Ann. Soc. Hist. et Arch. Lorr., 1898, de celles de Sorbey, de Betting, de Teting. Voir les plans de ces villas \u00e0 l asuite de l\u2019article de Wiehmann, pl. 16.</p> <p>5/ A la hauteur environ de la courbe 260. La route et la lisi\u00e8re du bois de Grosbliedersdorf sont \u00e0 275 m\u00e8tres de niveau. Le hungerbach coule \u00e0 230 m\u00e8tres.</p> <p>Le corps de b\u00e2timent central, celui qui faisait face \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la cour, est bord\u00e9 sur toute sa longueur d\u2019une galerie \u00e0 colonnade. Cette galerie empi\u00e8te sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent sud\u00a0: elle mesure pr\u00e8s de 40 m\u00e8tres de long, sur 3,40 m\u00e8tres de large.</p> <p>Le mur ant\u00e9rieur, \u00e9pais de 0,90 m\u00e8tres, ne formait qu\u2019un soubassement supportant 18 colonnes distantes de 2,50 m\u00e8tres, d\u2019axe en axe. De nombreux fragments des f\u00fbts et des chapiteaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. Elles appartenaient \u00e0 l\u2019ordre toscan, et ne diff\u00e8rent que fort peu de celles qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans le voisinage, au H\u00e9rapel (Cf.Pl.III) Hautes de 3,50 m\u00e8tres, ces colonnes mesurent 0,43 m\u00e8tre de diam\u00e8tre inf\u00e9rieur, et 0,40 m\u00e8tres de diam\u00e8tre sup\u00e9rieur, sans aucun renflement au milieu du f\u00fbt. La base, large de 0,65 m\u00e8tre, haute de 0,25 m\u00e8tre, se compose de deux tores s\u00e9par\u00e9s par une scotie, le tout surmont\u00e9 d\u2019une gorge et d\u2019une moulure. Un gorgerin s\u00e9pare le chapiteau du f\u00fbt.</p> <p>Deux gorges, surmont\u00e9es chacune d\u2019un annelet et s\u00e9par\u00e9es par une moulure, soutiennent l\u2019abaque, et dessinent le profil du chapiteau. La sveltesse \u00e9l\u00e9gante de ces colonnes les distingue profond\u00e9ment des lourdes colonnettes \u00e0 f\u00fbt renfl\u00e9, aux profils massifs et fortement accentu\u00e9s, qui soutiennent la galerie du p\u00e9ristyle int\u00e9rieur de la villa de St Ulrich (1). L\u2019entablement de cette colonnade devait se composer, suivant les r\u00e8gles de l\u2019ordre toscan, de deux pi\u00e8ces jumelles de bois supportant, au lieu de corniche, une toiture formant auvent (2).</p> <p>Par une curieuse asym\u00e9trie, les murs pleins de l\u2019aile nord empi\u00e8tent d\u2019une longueur de 2,35 m\u00e8tres sur la galerie de fa\u00e7ade du b\u00e2timent central.</p> <p>La colonnade, par compensation, suivant l\u2019angle form\u00e9 par l\u2019aile sud, se continue en avant d\u2019elle sur environ la moiti\u00e9 de sa longueur. Un mur plein formait le fond de ce portique. Il \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 sans doute de fresques ou de grands panneaux polychromes (3).</p> <p>Les murs transversaux dont on remarque les fondations dans la longueur de la galerie ne devaient sans doute pas en d\u00e9passer le sol. Il est difficile de pr\u00e9ciser la destination de ceux qui, en avant de l\u2019aile sud, dessinent dans le sous-sol un espace de 3,70 m\u00e8tres. Celui, au contraire, qui se rencontre aux deux tiers environ de la fa\u00e7ade du b\u00e2timent central, marquait la limite d\u2019une cave. XVI.</p> <p>Nous la d\u00e9crivons plus loin.</p> <p>Cette fa\u00e7ade de la villa de Rouhling diff\u00e8re absolument de celle de la villa de St Ulrich. Elle se rapproche plut\u00f4t, quoique moins grandiose de celle de la villa de T\u00e9ting. Elle pr\u00e9sente en tous cas un caract\u00e8re de parent\u00e9 ind\u00e9niable avec l\u2019architecture de la plupart des grandes villas de luxe du pays tr\u00e9vire. Nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 du portique qui pr\u00e9c\u00e8de la villa d\u2019Oberweiss.</p> <p>La villa de Nennig \u00e9galement, est entour\u00e9e tout enti\u00e8re d\u2019une semblable colonnade (4). A Blankenheim, dans l\u2019Eifel, la v\u00e9randa qui forme fa\u00e7ade mesure plus de 60 m (5). Elle atteint les m\u00eames dimensions \u00e0 Leutersdorf (6).  La forme allong\u00e9e du plan et la pr\u00e9sence de cette galerie ant\u00e9rieure sont les caract\u00e9ristiques que Hettner reconna\u00eet aux grandes villas des environs de Tr\u00e8ves (7). La villa de Rouhling appartient \u00e0 la m\u00eame famille.</p> <p>1/ Cf. Ann. Soc. Hist. et Arch. Lorr., 1898, pl. XIV, fig.1</p> <p>2/ Choisy, Histoire de l\u2019Architecture, 1, p. 379, 380.</p> <p>3/ Le mur de fond d\u2019un portique analogue, formant la fa\u00e7ade de la villa d\u2019Oberweiss (pr\u00e8s Bittburg, dans l\u2019Eifel) \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 d\u2019une fresque repr\u00e9sentant des amours. Bonner Jahrb\u00fccher. L XII, p. 85. LXIV, p. 109. Trierishe Zeitsch, 25 mars 1978.</p> <p>4/ Wilmowsky, Die r\u00f6mische Villa zu Nennig, 1868, et travail manuscrit post\u00e9rieur conserv\u00e9 dans les archives de la Gessellschaft f. n\u00fctzliche Forschungen, au mus\u00e9e de Tr\u00e8ves. Id. Die R\u00f6mische  Moselrillen zwischen Trier und Nennig, Tr\u00e8ves 1878.</p> <p>5/ Bonn, Jahrb. LVII p. 240</p> <p>6/ Jahresberichte d. Gesellsch. f. m\u00fctzl. Forsch. 1878-81 p. 52ss.</p> <p>7/ Hellner. Zur Cultur von Germanien u. Gallia Belgien. Westd Zeitsch. II. p. 15.</p> <p></p> <p>Ce genre de fa\u00e7ade ne se retrouve pas, autant que nous sachions, dans les villas des parties m\u00e9ridionales de la Gaule, ni de l\u2019Italie. Trop expos\u00e9 au soleil, ce portique ant\u00e9rieur y est remplac\u00e9, comme \u00e0 St-Ulrich, par un p\u00e9ristyle entourant une cour int\u00e9rieure. Il n\u2019e\u00fbt servi en effet qu\u2019\u00e0 chauffer les appartements, en y faisant p\u00e9n\u00e9trer la chaleur emmagasin\u00e9e sous la galerie.</p> <p>Cette disposition architecturale e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un contresens dans les pays chauds ? C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui l'imposait, pour ainsi dire, sous le climat rigoureux du nord de la Gaule. Elle fournissait d\u00e8s le matin un auditorium ensoleill\u00e9.</p> <p>Le toit avan\u00e7ant prot\u00e9geait \u00e9galement du vent et de la pluie les appartements plac\u00e9s derri\u00e8re la galerie. La hauteur de la colonnade y laissait cependant p\u00e9n\u00e9trer largement la lumi\u00e8re. Ce sont des n\u00e9cessit\u00e9s analogues qui, d\u00e8s l\u2019\u00e9poque la plus ancienne, avaient sugg\u00e9r\u00e9, aux Germains barbares, l\u2019id\u00e9e de prot\u00e9ger la fa\u00e7ade de leurs huttes par une Vorhalle de toute la largeur de l\u2019habitation (1).</p> <p></p> <p>Dans toutes les villas du genre de celle de Rouhling, au milieu du portique qui forme fa\u00e7ade, s\u2019ouvre une grande salle d\u2019apparat. Les substructions, trop profond\u00e9ment d\u00e9truites en cet endroit, n\u2019ont pas permis de constater, \u00e0 Rouhling, la pr\u00e9sence d\u2019un seuil au milieu du portique.</p> <p>Mais nous trouvons, occupant le centre de l\u2019habitation, une grande salle, sorte d\u2019atrium couvert, absolument analogue \u00e0 celle qui se rencontre au m\u00eame endroit \u00e0 St Ulrich et \u00e0 T\u00e9ting (2). Elle mesure 7,50 m\u00e8tres de long sur 6 m\u00e8tres de large. Aucun vestige certain ne nous permet d\u2019en pr\u00e9ciser la d\u00e9coration.</p> <p>Nous constatons seulement que le mur, qui en forme de fond, est renforc\u00e9 par deux \u00e9pais contreforts qui font plus qu\u2019en double l\u2019\u00e9paisseur. L\u2019un mesure 2,55 m\u00e8tres de long, l\u2019autre 2,65 m\u00e8tres. Ils laissent entre eux un intervalle de 2,30 m\u00e8tres. La pr\u00e9sence de ces forts massifs de ma\u00e7onnerie peut s\u2019expliquer de deux fa\u00e7ons\u00a0: Ou bien ils servaient de fondations \u00e0 une construction \u00e9lev\u00e9e d\u2019un ou de plusieurs \u00e9tages. Ou bien encore, ils \u00e9taient le soubassement d\u2019une ou de deux colonnes encadrant la porte.</p> <p>Derri\u00e8re cette premi\u00e8re salle devaient, en effet, se trouver d\u2019autres appartements. Tout vestige en a disparu\u00a0; on rencontre seulement, 12 m\u00e8tres plus loin, un long mur, qui semble avoir ferm\u00e9 l\u2019habitation du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ouest. Il faut donc nous rendre compte que nous ne poss\u00e9dons gu\u00e8re que la partie ant\u00e9rieure des b\u00e2timents de la villa.</p> <p>L\u2019atrium couvert, donnant au centre de la fa\u00e7ade, \u00e9tait tout entier construit sur hypocauste. C\u2019est l\u00e0 une particularit\u00e9 qui semble exceptionnelle. Cette salle r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la parade, plus qu\u2019\u00e0 l\u2019habitation, n\u2019\u00e9tait pas, en g\u00e9n\u00e9ral, munie d\u2019un syst\u00e8me de chauffage r\u00e9gulier. Des trappas, en g\u00e9n\u00e9ral, munie d\u2019un syst\u00e8me de chauffage r\u00e9gulier. Des traverses devaient suffire \u00e0 en rendre la temp\u00e9rature supportable.</p> <p>1/ cf. Henning, Das deutsche Haus in seiner historischen Entwickelung Strasb. &amp;__\u00e9</p> <p>2/ A St-Ulrich, sale 4, pl. 13. Voir le plan de la villa de Teting. Pl. 16. Ann. Soc Hist et Arch. Lorr. 1898. Cf. \u00e9galement les plans des villas de Leutersdorf et d\u2019Oberweiss (R\u00e9f\u00e9rences donn\u00e9es plus haut), au mus\u00e9e de Tr\u00e8ves.</p> <p>Ici au contraire, suivant la disposition ordinaire des hypocaustes, le sol, en \u00e9pais ciment, portait sur de larges dalles en brique, reposant sur de petits piliers form\u00e9s de briques plus petites superpos\u00e9es. Une couverture, plac\u00e9e en sous-sol, mettait l\u2019hypocauste en communication avec le Pracfurnium, plac\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 en P3. Dans cette petite cour longue de 2,20 m\u00e8tres, large de 2 m\u00e8tres, on a retrouv\u00e9, en effet, les d\u00e9bris de la vo\u00fbte d\u2019un four. Le feu s\u2019allumait de l\u2019ext\u00e9rieur, de la grande cour XV.</p> <p>C\u2019est en effet, une cour de service qu\u2019il faut voir dans ce vaste espace de forme irr\u00e9guli\u00e8re, qui s\u2019\u00e9tend au nord de la salle centrale, et communique avec elle par une porte large de 2 m\u00e8tres. Cette cour \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 donner du jour aux appartements plac\u00e9s en arri\u00e8re et dont les fondations ont compl\u00e8tement disparu. Sur elle ouvraient sans doute les communs et les celliers, repr\u00e9sent\u00e9s par les deux salles qui la bordent au nord, et par la cave XVI, qui s\u2019\u00e9tend sous la galerie de fa\u00e7ade. A cette cave on acc\u00e9dait par un couloir coud\u00e9 C contenant, soit un escalier, soit plut\u00f4t un simple plan inclin\u00e9, termin\u00e9 par quelques marches m\u00e9nag\u00e9es dans l\u2019\u00e9paisseur du mur de fondation. (Voir pl.II. Coupe de la cave XVI de la planche I)</p> <p>La cave, longue de 13,60 m\u00e8tres sur 3,65 m\u00e8tres de large, \u00e9tait \u00e9clair\u00e9e par trois soupiraux. On en retrouve le dessin pl. II, fig. 6. Elle est garnie en outre, comme toutes les caves de l\u2019\u00e9poque gallo-romaine, de petites niches quadrangulaires. Trois de ces niches sont plac\u00e9es dans le m\u00eame mur que les soupiraux et alternent avec eux. Elles mesurent \u00e0 peu pr\u00e8s 0,45 m\u00e8tres de large sur autant de profondeur. D\u2019autres niches \u00e9taient pratiqu\u00e9es dans le mur ant\u00e9rieur. On en a reconnu deux ou trois, mesurant 0,65 et 0,80 m\u00e8tres de large. De nombreux fragments de meules ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans cette cave. Toute cette partie nord du b\u00e2timent central contenait sans aucun doute les communs et les offices.</p> <p>Au sud de la grande salle centrale se trouve une nouvelle cour. Des portes dont il a \u00e9t\u00e9 impossible de retrouver l\u2019emplacement, la mettaient \u00e9videmment en communication. 1\u00b0 avec la salle centrale, 2\u00b0 avec la galerie ant\u00e9rieure.</p> <p>Le petit espace carr\u00e9 de 3,15 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, dessin\u00e9 dans la cour par des fondations qui n\u2019ont gu\u00e8re plus de 0,20 m\u00e8tres d\u2019\u00e9paisseur, \u00e9tait sans doute une cage d\u2019escalier. Cette \u00e9paisseur de 0,20 m\u00e8tre, est \u00e0 peu pr\u00e8s celle de petites briques. Elle suffisait \u00e9galement pour soutenir des parois de bois. La pr\u00e9sence de cette construction confirme l\u2019hypoth\u00e8se que cette partie de la villa supportait un \u00e9tage.</p> <p>Les trois autres salles de dimensions moyennes, qui occupent la partie sud de ce b\u00e2timent doivent repr\u00e9senter des Triclinia, salles \u00e0 manger, ou salles de conversation. Elles sont trop vastes pour \u00eatre des appartements. Les chambres d\u2019habitation proprement dites \u00e9taient sans doute rel\u00e9gu\u00e9es dans la partie post\u00e9rieure de la villa, dont les substructions ont presque enti\u00e8rement disparu. Deux de ces salles prenaient jour sur la cour int\u00e9rieure.  L\u2019exposition en \u00e9tait donc au nord, c'est-\u00e0-dire peu favorable. L\u2019une d\u2019elles devait en m\u00eame temps ouvrir sur la galerie, et l\u2019autre vers l\u2019ext\u00e9rieur, au sud-ouest. L\u2019angle rentrant form\u00e9 par la troisi\u00e8me, devait \u00eatre, en hiver, un endroit tout particuli\u00e8rement chaud et agr\u00e9able. Nous pouvons donc voir, dans ces pi\u00e8ces si diff\u00e9remment expos\u00e9es, ces Triclinia que Vitruve recommande d\u2019am\u00e9nager sp\u00e9cialement pour l\u2019hiver et pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0les Triclinia d\u2019hiver, dit-il, doivent prendre jour \u00e0 l\u2019ouest, c\u2019est vers le soir, en effet, que l\u2019on y a besoin de lumi\u00e8re\u00a0; en outre, la splendeur du soleil couchant produit en m\u00eame temps de la chaleur, et ti\u00e9dit l\u2019atmosph\u00e8re du soir\u2026 Les Triclinia du printemps et de l\u2019automne doivent \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 l\u2019est. Les fen\u00eatres, ouvertes \u00e0 l\u2019\u00e9clat du soleil qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel, permettent \u00e0 la salle de se chauffer peu \u00e0 peu. La temp\u00e9rature y est douce au moment o\u00f9 l\u2019on a coutume d\u2019y venir. Les Triclinia d\u2019\u00e9t\u00e9 sont orient\u00e9s vers le nord. Prot\u00e9g\u00e9s contre l\u2019ardeur du soleil, ils demeurent toujours frais\u00a0; leur usage n\u2019est pas moins salubre qu\u2019agr\u00e9able (1).</p> <p>1/ Vitruve, VI, IV, 1-2</p> <p>Cette partie, r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019habitation, de la villa de Rouhling, reproduit assez exactement, on le voit les dispositions g\u00e9n\u00e9rales de la maison romaine. Au centre s\u2019ouvre l\u2019atrium, la cr\u00e9ation la plus caract\u00e9ristique de l\u2019architecture domestique latine. Les atriums d\u2019Italie sont sans doute assez diff\u00e9rents de ceux que nous rencontrons dans le pays messin. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement ouverts \u00e0 leur partie sup\u00e9rieure, et ressemblent autant \u00e0 une cour entour\u00e9e de larges galeries couvertes qu\u2019\u00e0 une v\u00e9ritable salle. A Rouhling, non seulement l\u2019atrium est compl\u00e8tement couvert, mais il est chauff\u00e9. Profond\u00e9ment transform\u00e9e, cette pi\u00e8ce n\u2019en reste pas moins le c\u0153ur de toute l\u2019habitation.</p> <p>Tandis que la maison romaine des villes s\u2019\u00e9tend en profondeur, l\u2019espace, moins \u00e9troitement mesur\u00e9 \u00e0 la campagne, permettait aux villas de d\u00e9velopper majestueusement leurs b\u00e2timents en largeur. Imm\u00e9diatement sur la fa\u00e7ade ouvrent les appartements d\u2019apparat. Ils repr\u00e9sentent le Cavaedium, le Tablinum et les ailes de la maison urbaine.</p> <p>Les appartements priv\u00e9s sont plac\u00e9s en arri\u00e8re, plus \u00e0 l\u2019\u00e9cart, toujours suivant les prescriptions des architectes latins (1). La fa\u00e7ade monumentale, le vaste atrium, indiquent que le propri\u00e9taire de la villa \u00e9tait accoutum\u00e9 au luxe fastueux de la civilisation latine.</p> <p>Une telle habitation ne peut \u00eatre que celle d\u2019un grand seigneur, entour\u00e9 non seulement d\u2019une foule nombreuse de serviteurs et de clients, mais suivi, jusque dans ses r\u00e9sidences campagnardes, par une troupe de complaisants et d\u2019amis (2).</p> <p>Les Bains de la Villa de Rouhling</p> <p>Les habitations de luxe, construites \u00e0 la campagne par les nobles romains, formaient un tout complet. Elles \u00e9taient organis\u00e9es pour suffire \u00e0 tous les besoins de la vie. Or, un des besoins les plus profond\u00e9ment ancr\u00e9s dans les m\u0153urs lorraines \u00e9tait celui d\u2019un \u00e9tablissement de bains. Toute grande maison des villes poss\u00e9dait ses bains. A plus forte raison devait-il en \u00eatre de m\u00eame \u00e0 la campagne. Et de fait, dans aucune des villas qui ont pu \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es jusqu\u2019ici, m\u00eame dans les plus modestes, ne manque cet \u00e9l\u00e9ment indispensable de toute habitation romaine. Ces bains de la villa de Rouhling, moins d\u00e9velopp\u00e9s que ceux de la villa de St-Ulrich, pr\u00e9sentent une disposition plus claire. Les substructions qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es permettent de se figurer, avec assez d\u2019exactitude, le type g\u00e9n\u00e9ral de ces thermes priv\u00e9s.</p> <p>Remarquons tout d\u2019abord que, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019usage g\u00e9n\u00e9ral et aux prescriptions des architectes anciens, ils sont expos\u00e9s au sud et \u00e0 l\u2019ouest (3). Leur emplacement, \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 la plus basse de la villa, permettait \u00e9galement l\u2019\u00e9coulement de l\u2019eau employ\u00e9e, sans que les conduites produisissent de l\u2019humidit\u00e9 dans le reste de l\u2019habitation.</p> <p>C\u2019est l\u00e0 \u00e9galement une disposition qui se remarque dans toutes les villas. L\u2019entr\u00e9e des bains \u00e9tait plac\u00e9e, semble-t-il, \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 de la galerie qui servait de fa\u00e7ade \u00e0 la villa. Par une porte large de 1,50 m\u00e8tre, on acc\u00e9dait d\u2019abord \u00e0 deux petite salles, longues l\u2019une et l\u2019autre, de 3,35 m\u00e8tres, larges, la premi\u00e8re de 2 m\u00e8tres, la seconde de 1,50 m\u00e8tres.</p> <p>Dans celle-ci se tenait sans doute le capsarius, esclave pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la garde des objets pr\u00e9cieux dont on se d\u00e9faisait avant d\u2019entrer dans le bain, et qui remettait au baigneur les strigiles et autres instruments dont il allait se servir. Puis, par un corridor tournant vers la gauche, et large d\u2019environ 2 m\u00e8tres, on acc\u00e9dait, en descendant quelques marches, \u00e0 un petit pavillon quadrangulaire de 3,50 sur 3,20 m\u00e8tres.</p> <p>1/ Vitruve VI, V, 1. Animadvertendum est quibus rationibus propria loca patribus familiarum et quemadmodum communia cum extraneis aedificari debeant.</p> <p>2/ Vitruve VI, V, 2\u00a0: \u00ab\u00a0Nobilibus, qui honores magistratusque gerendo praestare debent officia civibus, faciunda sunt vestibula regalia alta, atria et peristyla amplissima, silvae ambulationesque ad decorem majestatif perfectae.</p> <p>3/ Vitruve. V. X. 1 (Balneis) primum eligendus est locus calidissimus, id est, aversus ab septentrione et aquilone. Ipsa autem caldaria et tepidaria, lumen habeant ab occidente hiberno,sin autem natura loci impedierit, utique a meridie, quod maxime tempus lavandi a meridiano ad vesperum est constitutum.</p> <p>Ce pavillon ouvrait \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la villa. Avec cette partie des jardins, il \u00e9tait sans doute r\u00e9serv\u00e9 aux exercices physiques, palestre, jeux de disque, courses, si fort en bonheur chez les Romains jusqu\u2019aux derniers temps, et qui pr\u00e9c\u00e9daient le bain, par le corridor IX, large de 3,50 m\u00e8tres, et dont on n\u2019a retrouv\u00e9 les fondations que sur une longueur d\u2019environ 10 m\u00e8tres.</p> <p>La salle IV \u00e0 laquelle on aboutissait, ainsi que la salle voisine, III, \u00e9taient \u00e9tablies sur caves vout\u00e9es communiquant entre elles. Ces sous-sols, sans aucune issue vers l\u2019ext\u00e9rieur, n\u2019avaient d\u2019autre but que de prot\u00e9ger les salles contre l\u2019humidit\u00e9, dont le voisinage des masses d\u2019eau des bains devait impr\u00e9gner le sol. Ils sont absolument diff\u00e9rents d\u2019hypocaustes. Ni l\u2019une ni l\u2019autre de ces salles n\u2019\u00e9tait chauff\u00e9e. En IV, la plus grande, on peut voir l\u2019apodyt\u00e9rium, en III, le frigidarium, la salle froide, par laquelle commen\u00e7ait le bain.</p> <p>Cette salle III est, en effet, en communication avec une premi\u00e8re piscine circulaire (IVb). C\u2019\u00e9tait la piscine froide (voir les planches phototypiques 2 et 7). Profonde de 1,50 m\u00e8tres au dessous du niveau de la salle froide, elle est pav\u00e9e de dalles de marbre blanc de 0,20 x 0,30 de c\u00f4t\u00e9. Les parois \u00e9taient form\u00e9es de briques plac\u00e9es en parement, recouvertes d\u2019un \u00e9pais enduit de stuc. Le diam\u00e8tre de la piscine est d\u2019environ 5 m\u00e8tres (4,90 et 4,85). On y acc\u00e9dait directement du frigidarium, d\u2019abord par une cuvette rectangulaire, large de 0,95, puis par deux marches plac\u00e9es sur le c\u00f4t\u00e9, hautes de 0,35 chacune. Il est difficile de pr\u00e9ciser l\u2019endroit par o\u00f9 l\u2019eau entrait dans le bassin. La sortie s\u2019en effectuait un peu \u00e0 l\u2019est du diam\u00e8tre E. La conduite tournant vers l\u2019Ouest allait rejoindre la conduite d\u2019\u00e9coulement XIV du bain chaud. La source, qui sans doute fournissait l\u2019eau n\u00e9cessaire, \u00e9tait celle qui existe encore dans le bois de Grosbliedersdorf, au sommet de la colline.</p> <p>Du bain froid, par une progression rendue aussi douce que possible, on passait au bain chaud. La salle III communiquait avec les salles chaudes I et II. La communication avec I est seule visible. Une autre porte, dont on n\u2019a pu retrouver le seuil, conduisait certainement en II. Cette salle plus \u00e9loign\u00e9e que la salle I du praefurnium, moins chaude par cons\u00e9quent, \u00e9tait le tepidarium (salle ti\u00e8de)\u00a0: la salle I, \u00e0 laquelle on pouvait sans doute acc\u00e9der directement en sortant de II, \u00e9tait le caldarium (salle chaude).</p> <p>Le sol de l\u2019une et l\u2019autre salle est \u00e9tabli sur pillettes ordinaires d\u2019hypocauste. Le tepidarium mesure 5,80 m sur 4,50 m\u00e8tres. Son hypocauste s\u2019est retrouv\u00e9 tout entier en excellent \u00e9tat. (Voir gravure N\u00b06\u00a0: l\u2019hypocauste s\u2019aper\u00e7oit au second plan.) La construction ne pr\u00e9sente aucune particularit\u00e9. L\u2019air chaud ne lui parvenait, par un canal coud\u00e9, qu\u2019apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l\u2019hypocauste de I. L\u2019\u00e9cartement des deux rang\u00e9es de pillettes, entre lesquelles d\u00e9bouche de canal, avait pour effet de faciliter l\u2019entr\u00e9e des gaz chauff\u00e9s. Le tirage \u00e9tait \u00e9tabli suivant le proc\u00e9d\u00e9 ordinaire, par des tuiles creuses rev\u00eatant les parois. Il est au contraire assez difficile de se rendre un compte exact des dimensions du caldarium. Seules, quelques unes des pillettes qui en soutenaient le sol ont pu \u00eatre retrouv\u00e9es. Sur son emplacement, \u00e0 une \u00e9poque post\u00e9rieure \u00e0 la ruine de la villa, fut \u00e9tabli un four \u00e0 chaux. Toute cette partie des bains fut donc boulevers\u00e9e de fond en comble. Nous pouvons constater cependant que l e praefurnium, qui en assurait le chauffage \u00e9tait \u00e9tabli en VI (Voir gravures 5 et 6).</p> <p>On aper\u00e7oit \u00e0 la partie inf\u00e9rieure du praefurnium le trou par o\u00f9 se faisait le feu (1). Cette bouche du four est recouverte, en guise de vo\u00fbte, par deux \u00e9normes pierres de lave, dessinant \u00e0 peu pr\u00e8s le fond d\u2019une grande cuve. Ce sont ces pierres qui recevaient sans doute les r\u00e9cipients de cuivre ou de plomb, o\u00f9 l\u2019on chauffait l\u2019eau n\u00e9cessaire aux bains. Des pierres de lave, plus petites, il est vrai, mais formant la naissance d\u2019une vo\u00fbte circulaire au-dessus d\u2019un praefurnium, se retrouvent de m\u00eame aux Thermes publics de Ste-Barbe \u00e0 Tr\u00e8ves, et remplissaient le m\u00eame office qu\u2019\u00e0 Rouhling (2).</p> <p>*1/ Sur la gravure 5, ce trou semble bouch\u00e9 par des briques plac\u00e9es de champ. La gravure 6 pr\u00e9sente ce m\u00eame praefurnium de profil. *</p> <p>2/ Hettner. Zu den R\u00f6misch. Altert\u00fcmern r. Trier u. Ungegend. Westd. Zeitsch. X. p. 270.</p> <p>Communiquant avec le caldarium, se rencontre une seconde piscine circulaire. C\u2019est la piscine chaude. Son diam\u00e8tre, un peu moindre que celui de la piscine froide, ne mesure que 4,25 m\u00e8tres (voir planche phototypique 1 et gravures 3 et 4). On y descendait par un escalier dont on aper\u00e7oit encore les derni\u00e8res marches. De part et d\u2019autre de cet escalier ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es encore en place, contre la paroi, trois rang\u00e9es de briques creuses. Dans le fond de la piscine, gisaient de forts blocs de ciment \u00e9pais d\u2019environ 0,15 m\u00e8tre. C\u2019\u00e9taient les restes d\u2019une vo\u00fbte l\u00e9g\u00e8rement bomb\u00e9e.</p> <p>De larges briques pos\u00e9es \u00e0 plat en formaient comme l\u2019armature, et maintenaient l\u2019\u00e9paisse couche de b\u00e9ton qui, en s\u00e9chant, \u00e9tait devenue un bloc homog\u00e8ne. Cette vo\u00fbte pesait de tout son poids contre les parois de la piscine. Il nous faut donc admettre que les briques creuses, dont quelques-unes ont encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es en place, ne les garnissaient pas enti\u00e8rement. Elles eussent \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9es par la pression. Elles ne formaient sans doute que des conduites, compos\u00e9es de trois ou quatre rang\u00e9es de briques creuses, m\u00e9nag\u00e9es en certains points des parois. Ces conduites suffisaient pour assurer le tirage et porter \u00e0 une temp\u00e9rature moyenne la paroi tout enti\u00e8re. Pour soutenir la vo\u00fbte et la garantir de tout glissement, un parement de briques garnissait probablement la partie inf\u00e9rieure de la piscine. C\u2019est l\u00e0 un genre de construction courant dans la technique latine, pour l\u2019\u00e9tablissement de vo\u00fbtes l\u00e9g\u00e8res et d\u2019un diam\u00e8tre peu consid\u00e9rable (1). Nous n\u2019en connaissons cependant pas d\u2019autre exemple dans les villas gallo-romaines du nord-est de la Gaule.</p> <p>La piscine elle-m\u00eame \u00e9tait donc \u00e9tablie sur un sous-sol. La hauteur du sous-sol variait entre 1,20 m\u00e8tre sur les bords et 1,50 m\u00e8tre au centre. Il nous est difficile de juger de la profondeur du bassin lui-m\u00eame.</p> <p>Ses bords pouvaient fort bien \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s que le sol du caldarium. Quelques marches pouvaient permettre facilement aux baigneurs d\u2019y atteindre (2).</p> <p>Le sous-sol du bassin repr\u00e9sentait une sorte d\u2019hypocauste et servait \u00e0 en assurer le chauffage. Il \u00e9tait, en effet, en communication avec un praefurnium plac\u00e9 en P2. On voit encore tr\u00e8s nettement l\u2019entr\u00e9e du canal qui amenait la chaleur sous la piscine (voir gravure 4). Une quantit\u00e9 consid\u00e9rable de cendres et de charbon ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur l\u2019emplacement de ce praefurnium (3). Le sol et les parois du bassin \u00e9taient donc eux-m\u00eames chauff\u00e9s. Ils n\u2019auraient pas suffi sans doute pour porter \u00e0 eux seuls l\u2019eau du bain \u00e0 la temp\u00e9rature voulue. Ils \u00e9vitaient tout refroidissement de l\u2019eau qui arrivait chaude des bassines plac\u00e9es en P.</p> <p>Des conduites qui amenaient cette eau et aboutissaient normalement \u00e0 la partie sup\u00e9rieure du basin, aucune trace n\u2019a pu \u00eatre retrouv\u00e9e. La conduite d\u2019\u00e9coulement s\u2019est au contraire conserv\u00e9e.</p> <p>C\u2019est un large caniveau dall\u00e9, que rejoignent les tuyaux d\u2019\u00e9vacuation de la piscine froide (XIV, et gravure 4). Il se continue en dehors de la villa suivant le pointill\u00e9 indiqu\u00e9 pl. 1, et allait sans doute se d\u00e9verser sans le Hungerbach.</p> <p>Si la piscine froide pouvait n\u2019\u00eatre couverte que d\u2019une toiture l\u00e9g\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame d\u2019un simple velum, qui permettait en \u00e9t\u00e9 de la transformer en bain \u00e0 ciel ouvert, la piscine chaude au contraire devait \u00eatre surmont\u00e9e d\u2019une vo\u00fbte solide. C\u2019est ce qu\u2019indiquent ses soubassements massifs. Une coupole \u00e9tait d\u2019ailleurs la couverture logique de toutes les salles chaudes\u00a0; c\u2019est celle que recommande Vitruve. Une ouverture \u00e9tait laiss\u00e9e \u00e0 la clef de vo\u00fbte, et une soupape, man\u0153uvr\u00e9e par des cha\u00eenes, permettait l\u2019\u00e9vacuation de la vapeur et le r\u00e9glage de la temp\u00e9rature (4).</p> <p>1/ Choisy, Hist. de l\u2019architect. T. I, p. 524-525</p> <p>2/ M\u00eame disposition pour les piscines chaudes, places dans le caldarium des Thermes publics de Tr\u00e8ves. Cf. Hettner. Zu d. r\u00f6. Alterth. Westd. Zeitsch.X. p. 269.</p> <p>3/ Non moins que l\u2019exemple des Thermes de Tr\u00e8ves, celui des bains de Rouhling va directement contres les assertions r\u00e9cemment \u00e9mises par M. Krell. Il pr\u00e9tend que l\u2019eau des bains \u00e9tait exclusivement chauff\u00e9e dans des bassines et que jamais on ne trouve d\u2019exemple de baignoires chaudes. Altr\u00f6mische Heizungen. Voir d\u2019ailleurs la r\u00e9futation d\u00e9velopp\u00e9e de toute cette th\u00e9orie. Brauweiler. Die Thermen zu Trier u. ihre Heizung. Westd. Zeitsch. 1904, I p. 11. Ss</p> <p>4/ Vutryve V, X, 5\u2026 mediumque lumen in hemispherio relinquatur, ex eoque clupeum aeneum (une soupape en airain) catenis pendeat, per cujus reductiones et demissiones perficietur sudationis temperatura. Ipsumque ad circiunm fieri oportet, ul aequaliter a medio flammae vaporisque vis, per curvaturae rotundationes pervagetur.</p> <p>Le petit espace quadrangulaire, situ\u00e9 entre les deux piscines, semble avoir contenu un escalier. Des salles, auxquelles il aboutissait, on n\u2019a retrouv\u00e9 nul vestige. Diff\u00e9rents locaux \u00e9taient cependant encore n\u00e9cessaires pour compl\u00e9ter l\u2019installation des bains\u00a0: c\u2019\u00e9taient entre autres la sudation et le laconicum, petites salles tr\u00e8s chaudes destin\u00e9es aux bains de vapeur\u00a0; le destrictarium o\u00f9 l\u2019on s\u2019essuyait, l\u2019unctorium o\u00f9 l\u2019on se parfumait d\u2019essences (1). Ces salles ne pouvaient faire d\u00e9faut aux bains de Rouhling. Peut-\u00eatre malgr\u00e9 leur situation \u00e0 l\u2019\u00e9cart, les b\u00e2timents plac\u00e9s au sud-ouest r\u00e9pondaient-ils \u00e0 cette destination. On n\u2019en a retrouv\u00e9 qu\u2019une petite salle (g) de 3,50 m\u00e8tres sur 3,40, chauff\u00e9e par un nouveau praefurnium P4).</p> <p>L\u2019\u00e9troit couloir qui borde la partie ouest des bains (voir planche phototypique 1), semble n\u2019avoir \u00e9t\u00e9 qu\u2019un corridor de service. La pente, tr\u00e8s rapide en cet endroit, rendait n\u00e9cessaires les trois petits contreforts qui en soutiennent le mur ext\u00e9rieur.</p> <p>Les contreforts indiquent n\u00e9anmoins que le mur devait \u00eatre assez \u00e9lev\u00e9. Ce que nous en apercevons ne devait \u00eatre probablement qu\u2019un sous-sol. Sans doute une galerie largement ouverte du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ouest, et plac\u00e9e au-dessus de ce corridor, ramenait des bains dans la cour X et dans les grandes salles qui en sont voisines.</p> <p>Cette cour devait \u00eatre en communication directe avec le portique de fa\u00e7ade. Par une porte de 2,50 m\u00e8tres, elle donnait acc\u00e8s \u00e0 la salle XI, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e elle-m\u00eame de deux autres salles plus petites, dispos\u00e9es de part et d\u2019autre d\u2019un passage aboutissant \u00e9galement \u00e0 la galerie ant\u00e9rieure\u00a0; La grande salle, large de 6,80 m\u00e8tres sur 11 m\u00e8tres de long, est la plus vaste de toute la villa. Il faut y voir sans doute, ainsi que dans les deux autres qui l\u2019accompagnent, les lieux de r\u00e9union o\u00f9 l\u2019on assemblait au sortir du bain, pour jouer, lire, d\u00e9clamer, et les Triclinia destin\u00e9s aux grands festins du soir.</p> <p>Les bains, et les appartements qui en forment le compl\u00e9ment, \u00e9taient, autant que nous pouvons en juger, luxueusement d\u00e9cor\u00e9s. Les marbres s\u2019y retrouvent en grande abondance\u00a0; marbres de toutes couleurs, blancs, roses, verts, marbres noirs diff\u00e9remment vein\u00e9s, tous malheureusement en menus fragments. Ils formaient le rev\u00eatement des murs. Les petits cubes de mosa\u00efques ne manquent pas non plus. Ce sont, en particulier, de petits d\u00e9s noirs et blancs, us\u00e9s par le frottement. Ils garnissaient le sol. D\u2019autres cubes en verre et de couleurs fort diverses, bleus, verts, rouges, etc., ne pr\u00e9sentent aucune surface permettant de juger qu\u2019ils \u00e9taient plac\u00e9s sur le sol. Ou bien les mosa\u00efques qu\u2019ils composaient \u00e9taient de date beaucoup plus r\u00e9cente et n\u2019avaient encore pu \u00eatre us\u00e9es, lorsque survint la ruine de la villa, ou plut\u00f4t elles formaient le rev\u00eatement des parois. Les stucs peints \u00e9taient \u00e9galement fort nombreux. Leur ornementation consiste particuli\u00e8rement en dessins g\u00e9om\u00e9triques trac\u00e9s sur fond blanc. D\u2019autres semblent avoir appartenu \u00e0 des panneaux vert-fonc\u00e9, bord\u00e9s de brun rouge. Il est impossible, dans l\u2019\u00e9tat de destruction o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, de discerner avec pr\u00e9cision les motifs qu\u2019ils pouvaient repr\u00e9senter.</p> <p>Cet \u00e9tablissement de bains de la villa de Rouhling n\u2019a rien des proportions colossales des Thermes publics d\u2019une grande ville. Il contient cependant toutes les parties essentielles d\u2019une installation de ce genre. L\u2019\u00e9tat relativement tr\u00e8s satisfaisant de sa conversation nous permet de suivre, avec une nettet\u00e9 parfaite, le plan de cet accessoire indispensable de toute riche maison romaine. Par lui, nous pouvons nous rendre un compte tr\u00e8s exact de ce qu\u2019\u00e9taient, d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale des bains dans une grande villa de Luxe. Nous y trouvons cependant une particularit\u00e9 qui nous semble valoir la peine d\u2019\u00eatre signal\u00e9e. C\u2019est la pr\u00e9sence de deux grandes piscines, l\u2019une destin\u00e9e aux bains froids et l\u2019autre aux bains chauds.</p> <p>1/ Sur les \u00e9tablissements de bains antiques, voir outre Vitruve, V.X. Pline le Jeune, Epist... II. 17. Palladius, de Re Rustica, I, 40. Lucien, 'Innias n Bayaveiov (\u00e9crit en grec). Sans parler de nombreuses descriptions modernes de Thermes publics, voir sur les \u00e9tablissements de bains dans les villas. Leibnitz, Die r\u00f6m. B\u00e4der bei Badenweiler (pays de Bade), 1856. N\u00e4her, die r\u00f6mischen  Bauanlagen in d. Zehntlanden. Bonn. Jahrb. LXX.X, p. 70 sqq.</p> <p>L\u2019existence de piscines froides est absolument normale dans les bains de la plupart des villas. On en peut m\u00eame compter trois ou quatre sur le plan de la villa de Conz, pr\u00e8s de Tr\u00e8ves (1). Pour nous en tenir \u00e0 des exemples d\u2019un caract\u00e8re moins grandiose, nous citerons seulement, comme type de ce genre de bassins, celui de la villa de St-Ulrich (2). Il est \u00e9galement de forme ronde, dans une salle carr\u00e9e, dont les angles sont occup\u00e9s chacun par une petite niche de forme demi-circulaire. Son diam\u00e8tre mesure environ 5 m\u00e8tres. Plus souvent ces bassins sont simplement quadrangulaires termin\u00e9s d\u2019un c\u00f4t\u00e9 par une large abside. L\u2019installation en est partout la m\u00eame et relativement assez simple.</p> <p>Une piscine chaude \u00e9tait, nous l\u2019avons vu, beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e9tablir. Aussi les bains chauds se prennent-ils le plus g\u00e9n\u00e9ralement dans une simple baignoire, analogue de celle qui sert de fonts baptismaux \u00e0 la cath\u00e9drale de Metz. Des baignoires analogues, plus souvent encore leurs d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es dans les bains des villas (3). Parfois, par une disposition qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre d\u00e9crite, les parois de ces baignoires \u00e9taient chauff\u00e9es.</p> <p>A Wasserhesch pr\u00e8s de Tr\u00e8ves, notamment, nous trouvons un exemple de cet interm\u00e9diaire entre la simple baignoire et la piscine chaude. Il se compose d\u2019un bassin de marbre blanc, long de 11 pieds, large de 5, profond de 3, ayant absolument la forme d\u2019une simple baignoire. Il est entour\u00e9 de trois gradins de marbre, dont le dernier, plus large, forme la schola de la piscine. Le tout repose sur un hypocauste, dont les piliers de taule diff\u00e9rente soutiennent la baignoire comme le sol de la salle au milieu de laquelle elle se trouve (4).</p> <p>Ces piscines chaudes telles que nous les rencontrons aux thermes de Ste Barbe \u00e0 Tr\u00e8ves ou \u00e0 Rouhling, ne sont qu\u2019un agrandissement de ce genre de bassins (5).</p> <p>Nous ne connaissons jusqu\u2019ici que la villa de Friesdorf, o\u00f9 ait \u00e9t\u00e9 reconnue d\u2019une fa\u00e7on certaine la pr\u00e9sence de deux piscines. Cette villa de moyennes dimensions pr\u00e9sentait des traces d\u2019un luxe tout particuli\u00e8rement fastueux. L\u2019\u00e9tablissement de bains y \u00e9tait relativement tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 (6).</p> <p>On ne saurait donc s\u2019\u00e9tonner d\u2019y trouver les m\u00eames installations que dans les bains publics d\u2019une grande ville. M. Huber nous envoie au dernier moment les plans et les coupes d\u2019une piscine chaude, d\u00e9couverte en 1823 \u00e0 Guidingen (ou G\u00fcdingen), sur la rive droite de la Sarre, entre Sarreguemines et Sarrebruck.</p> <p>Elle est construite sur hypocauste ordinaire, les parois en sont garnies de b\u00e9tons et de briques creuses. Partout ailleurs, dans les \u00e9tablissements de bains des villas, les petites salles chaudes que l\u2019on rencontre, qu\u2019elles soient de forme circulaire, comme \u00e0 Wiltingen, ou, comme beaucoup plus souvent, de forme quadrangulaire et termin\u00e9es d\u2019un c\u00f4t\u00e9 par une abside, repr\u00e9sente le Laconicum ou le sudatorium, et non des piscines chaudes.</p> <p>Ce plan est au mus\u00e9e de Tr\u00e8ves. Cette villa semble avoir \u00e9t\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re des empereurs r\u00e9sidant \u00e0 Tr\u00e8ves. Deux constitutions du Code Th\u00e9odosien dat\u00e9es de Confluentes (Conz au confluent de la Sarre et de la Moselle) \u00e9tablissent que Valentinien y r\u00e9sida en 371. Cf Ausone, Apsella, p. 367. 369.</p> <p>Ann. Soc. Hist et Arch Lorr. P 182-183, pl. 18 salle 88</p> <p>*Notamment \u00e0 Wiltinger sur la Sarre dans la sall n Wimowsky, Jahresberichte d. Gessellsch. F. n\u00fctzi. Forsch. 1856. p. 61. *</p> <p>Wilmowsky, Jahresb. D\u00a0; Gesellsch. f. n\u00fctzl. Forsch. 1807.</p> <p>Le caldarium des Thermes de Tr\u00e8ves est entour\u00e9 de 4 piscines chaudes quadrangulaires, longues de 10 m\u00e8tres, larges de 4 ou 5. On y rencontre en outre, un vaste bassin de 20 m\u00e8tres de long sur 11,20 de large, reposant tout entier sur hypocauste. Hettner. Zu den r\u00f6m. Altert\u00fcmern c. Trier u Ugegend Westd Zeitsch., X, p. 269 et 271.</p> <p>La villa de Friesdorf est situ\u00e9e pr\u00e8s de Bonn. Cf. Ausen Wert Bonn Jahrb, LXXXI, p212 sqq</p> <p>Ces deux bassins, qui constituent l\u2019\u00e9l\u00e9ment caract\u00e9ristique des bains de la villa de Rouhling, nous permettent d\u2019y voir un exemple tout particuli\u00e8rement soign\u00e9 d\u2019\u00e9tablissements de ce genre. Cette constatation confirme l\u2019impression de luxe et de grandeur que nous avait d\u00e9j\u00e0 faite la fa\u00e7ade monumentale, aussi bien que l\u2019\u00e9tude des b\u00e2timents qui occupent le centre de la villa.</p> <p>Aile nord de la Villa et B\u00e2timents d\u2019exploitation agricole.</p> <p>De l\u2019aile nord de la Villa et B\u00e2timents d\u2019exploitation agricole. De l\u2019aile Nord de la villa, l\u2019angle attenant au corps de b\u00e2timent central seul a pu \u00eatre retrouv\u00e9. Le reste s\u2019en prolongeait vers le sommet de la colline. Toute trace des substructions a disparu. L\u2019aile tout enti\u00e8re semble avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un long couloir (XVII), de m\u00eame largeur que la galerie qui forme fa\u00e7ade en avant du b\u00e2timent central. Par la petite salle de forme irr\u00e9guli\u00e8re qui empi\u00e8te sur cette fa\u00e7ade, l\u2019aile nord semble avoir \u00e9t\u00e9 mise en communication avec les communs plac\u00e9s au Nord de la cour XV.</p> <p>Nous rencontrons ensuite une petite salle, de la largeur du corridor, et longue seulement de 2,46 m\u00e8tres.  Plus, sur une longueur de 20 m\u00e8tres au moins, nous pouvons suivre les fondations des murs du couloir qui devait faire communiquer entre elles les tr\u00e8s vastes salles plac\u00e9es derri\u00e8re lui.</p> <p>Etant donn\u00e9es les dimensions de ces salles et les outils de toutes sortes qui s\u2019y sont rencontr\u00e9s, elles ne peuvent gu\u00e8re repr\u00e9senter que des granges, \u00e9tables, ateliers en communs r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation agricole.</p> <p>Au nord-ouest et au nord-est de cette partie de la villa se sont encore rencontr\u00e9es les substructions d\u2019autres b\u00e2timents, qui se prolongent jusqu\u2019\u00e0 la route actuelle de Sarreguemines \u00e0 Rouhling.</p> <p>Le premier (pl. 1bis) situ\u00e9 en arri\u00e8re de l\u2019aile nord, est parall\u00e8le au corps de b\u00e2timent central et dont on ne retrouve plus que l\u2019angle P. Un amoncellement de pierres et de d\u00e9bris marque seul l\u2019emplacement du reste des constructions.</p> <p>Les autres salles, que l\u2019on rencontre plus au nord, sont form\u00e9es par un mur N long d\u2019une vingtaine de m\u00e8tres, coup\u00e9 par d\u2019autres murs perpendiculaires. Les trois premi\u00e8res A, A\u2019, et A\u2019\u2019\u00a0sont de beaucoup plus petites que les autres. Par suite de la d\u00e9clivit\u00e9 naturelle du sol, elles se trouvent \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur de 0,70 m\u00e8tre (voir coupe pl. I bis).</p> <p>L\u2019angle sud-ouest du mur de la salle A atteint une \u00e9paisseur de 0,85 m\u00e8tre, tandis que les autres parties ne d\u00e9passent pas 0,60 ou 0,70 m\u00e8tre. Cette \u00e9paisseur \u00e9tait sans doute destin\u00e9e \u00e0 soutenir le remblai de pierres et de brocailles qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour \u00e9galiser le sol. Ces 3 pi\u00e8ces \u00e9taient sans doute des appartements d\u2019habitation.</p> <p>Les salles B, D, E\u00a0voisines sont beaucoup plus vastes. Elles mesurent respectivement 9 m\u00e8tres \u2013 6,25 et au moins 8 m\u00e8tres de large, leur longueur restante ind\u00e9termin\u00e9e. Le mur qui les fermait \u00e0 l\u2019ouest a en effet disparu. Mais, si l\u2019on admet que les portes de 1,60 m\u00e8tres qui les r\u00e9unissent \u00e9taient perc\u00e9es au milieu des parois, on peut leur attribuer \u00e0 peu pr\u00e8s 20 m\u00e8tres.</p> <p>Le mur N ainsi que les autres, sont construits sur des enrochements de brocaille, servant de fondations et prot\u00e9geant en m\u00eame temps les parois contre l\u2019infiltration de l\u2019humidit\u00e9 du sol. C\u2019est l\u00e0 une disposition courante dans la technique romaine. (Voir pl. 1bis, fig. 2).</p> <p>Ces substructions l\u00e9g\u00e8res ne pouvaient former que le soubassement de parois en bois. L\u2019abondance des cendres et la raret\u00e9 des pierres trouv\u00e9es sur l\u2019emplacement de ces b\u00e2timents \u00e9tablissent la r\u00e9alit\u00e9 de cette hypoth\u00e8se. (Voir pl. 1bis. Fig. 1)</p> <p>Fig. 1/ Jacobi d\u00e9crit ce genre de fondations. Das R\u00f6mercastel Saalburg, 4\u00e8 Edit. 1897, p. 175. Il se retrouve dans le pays messin, notamment dans les villas de Sorbey V. Simon. La villa de Sorbey. Austrasie 184 et de Betting Tornow Die Ausgrab bei Bettingen Jahresb. D. Vereins f\u00fcr \u2026.</p> <p>Ce mode de construction n\u2019est pas rare dans les petites villas. Il se rencontre notamment \u00e0 Betting. Il devait \u00eatre constant pour les b\u00e2timents d\u2019exploitation.</p> <p>Le sol absolument intact est form\u00e9 de b\u00e9ton \u00e9tendu sur des couches de pierres plac\u00e9es de champs. Il mesure 0,40 m\u00e8tre d\u2019\u00e9paisseur, en deux couches superpos\u00e9es, qui semblent d\u2019\u00e9poques diff\u00e9rentes (voir pl. 1 bis, fig. 1). Tout ce b\u00e2timent semble en effet avoir subi des remaniements.</p> <p>Sous la premi\u00e8re couche de b\u00e9ton, la salle B, on trouve en effet, les fondations de 2 murs se coupant \u00e0 angle droit, et qui divisaient la pi\u00e8ce en 4 autres plus petites. Dans la salle D, au point marqu\u00e9 o, se sont rencontr\u00e9s, toujours sous le premier ciment, de petits os de moutons.</p> <p>Les murs \u00e9galement portent la trace \u00e9vidente d\u2019une reconstruction. Au-dessous du niveau de b\u00e9ton, ils sont faits de beaux moellons de petit appareil. La partie qui d\u00e9passe le sol, au contraire, haute encore en certains endroits de 0,80 m\u00e8tres, est construite en brocaille irr\u00e9guli\u00e8re, m\u00eal\u00e9e de fragments de briques (1) et m\u00eame de tuiles \u00e0 rebords.</p> <p>Ras\u00e9s une premi\u00e8re fois, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9s de nouveau avec les d\u00e9bris de l\u2019ancien b\u00e2timent. Le caract\u00e8re h\u00e2tif et peu soign\u00e9 de cette reconstruction permettrait de se demander si elle date encore de l\u2019\u00e9poque romaine. Mais elle est, selon toute vraisemblance, de la m\u00eame \u00e9poque que la couche superficielle du b\u00e9ton qui couvre le sol, et ce ciment est d\u2019un caract\u00e8re romain qui ne peut faire de doute.</p> <p>Il est difficile de pr\u00e9ciser la destination de ce b\u00e2timent. Sauf les trois premi\u00e8res, les salles qui le composent sont beaucoup trop vastes pour avoir servi d\u2019habitation. Etaient-elles des \u00e9tables ou des communs\u00a0? Il ne le semble pas, car on y a ramass\u00e9 des fragments de stuc assez soign\u00e9.</p> <p>Un bourrelet faisait saillie au niveau du sol, et prot\u00e9geait la plinthe que l\u2019on a trouv\u00e9e encore en place en certains endroits sur une hauteur de 0,40 m\u00e8tre (voir pl. II, fig. D). Cette plinthe \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9e de peintures jaunes, vertes, rouges et noires, dont on ne peut cependant d\u00e9crire exactement les motifs. Cette ornementation soign\u00e9e est en contradiction formelle avec les dimensions des salles et le caract\u00e8re de la construction des murs.</p> <p>En poursuivant les fouilles vers le sommet de la colline, on mit au jour de nouvelles substructions. Ce sont celles d\u2019un tr\u00e8s vaste b\u00e2timent, qui s\u2019\u00e9tend jusqu\u2019\u00e0 proximit\u00e9 de la route actuelle de Sarreguemines \u00e0 Rouhling. (Voir pl. II). Le point C se trouve \u00e0 quelques m\u00e8tres d\u2019intervalle du point C, qui marque l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du dernier b\u00e2timent que nous venons de d\u00e9crire (pl. I bis).</p> <p>Le mur qu\u2019il commence est construit sur le prolongement du mur N. Il se continue sur la longueur d\u2019environ 25 m\u00e8tres, jusqu\u2019au moment o\u00f9 il est coup\u00e9 \u00e0 angle droit par un mur M, se dirigeant vers l\u2019est. De ce mur, les fondations n\u2019ont pu \u00eatre suivies que sur une longueur d\u2019environ 15 m\u00e8tres. Le b\u00e2timent qu\u2019il forme devait \u00eatre beaucoup plus long, et mesurer au moins 40 m\u00e8tres. A cette distance, en effet, ont encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es, en s. les substructions d\u2019une grande et de 5 ou 6 petites salles qui en faisaient partie.</p> <p>Les petites salles mesurent en moyenne 4 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, et peuvent fort bien avoir \u00e9t\u00e9 la demeure des colons de la villa. Quant \u00e0 la largeur de ce b\u00e2timent, il est impossible de la d\u00e9terminer. Elle devait \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9rable, l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 nord-est de ces salles se trouvant, en effet, \u00e0 une distance d\u2019au moins 28 m\u00e8tres du prolongement du mur M.</p> <p>Nous devons nous borner \u00e0 constater que ce tr\u00e8s vaste b\u00e2timent faisait face \u00e0 l\u2019aile sud de la ville, celle qui contenait les bains. Il lui \u00e9tait parall\u00e8le, et fermait ainsi tout le c\u00f4t\u00e9 nord-est de la cour pr\u00e9c\u00e9dant la villa.</p> <p>1/Ces briques portent la m\u00eame marque Q VAL SABE que celles qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans les ruines de toute la villa. Cf. plus loin p.</p> <p>Revenons aux constructions qui forment le prolongement de celles de la planche 1bis. Outre le mur ant\u00e9rieur, nous trouvons cette fois celui qui fermait le b\u00e2timent du c\u00f4t\u00e9 nord-ouest. Il est situ\u00e9 \u00e0 une distance de plus de 40 m\u00e8tres du premier.</p> <p>Occupant la largeur de cet espace, nous trouvons tout d\u2019abord 2 grandes salles F et F\u2019, longues l\u2019une de 6 m\u00e8tres, l\u2019autre de 5,50 m\u00e8tres, mais assez in\u00e9gales en largeur puisque l\u2019une mesure 26,50 et l\u2019autre seulement 14 m\u00e8tres. Puis viennent 4 longs murs transversaux, qui semblent avoir coup\u00e9 le b\u00e2timent dans toute sa largeur.</p> <p>Les fondations n\u2019en ont pu \u00eatre mises \u00e0 d\u00e9couvert, il est vrai, que sur une distance d\u2019environ 10 m\u00e8tres des murs ext\u00e9rieurs, mais les tron\u00e7ons ainsi d\u00e9gag\u00e9s se trouvent parfaitement sur le prolongement l\u2019un de l\u2019autre. A une distance de 4 m\u00e8tres du mur ant\u00e9rieur et de 4,50 m\u00e8tres du mur post\u00e9rieur, ces fondations transversales sont coup\u00e9es elles-m\u00eames par d\u2019autres murs perpendiculaires parall\u00e8les par cons\u00e9quent aux murs ext\u00e9rieurs. Ainsi se trouvent form\u00e9es, de chaque c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent, deux s\u00e9ries de petites salles sym\u00e9triques (G, H, I, K et L (?) et salles correspondantes) s\u00e9par\u00e9es entre elles par de larges espaces de 22,80 m\u00e8tres. Plus haut vers le nord- est, en R\u2019, se retrouve un prolongement du mur R, dessinant 2 salles de moyennes dimensions et l\u2019amorce d\u2019une 3\u00e8me.</p> <p>Cet \u00eelot de constructions semble prouver que le b\u00e2timent s\u2019\u00e9tendait assez loin vers la route actuelle. Il \u00e9tait certainement r\u00e9uni avec le b\u00e2timent S, d\u00e9crit plus haut, leurs murs se trouvent en effet sur le prolongement l\u2019un de l\u2019autre.</p> <p>On peut remarquer dans ces 3 derni\u00e8res salles, \u00e0 une distance de 4,25 m\u00e8tres vers le nord-est de R\u2019 prolongement de K et parall\u00e8le \u00e0 un nouveau, qui peut-\u00eatre se continuant vers le sud, venait former une rang\u00e9e de nouvelles petites salles dans l\u2019espace de 22,80 m\u00e8tres voisin de L, K, I, H, G.</p> <p>Peut-\u00eatre en \u00e9tait-il de m\u00eame de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 tandis que le milieu seulement de cet espace trop vaste serait demeur\u00e9 une cour ouverte \u00e9clairant tout l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent. Nous obtiendrons ainsi un plan assez voisin, quoique sur une \u00e9chelle plus vaste, de celui du b\u00e2timent VI de la villa de St Ulrich (1).</p> <p>On pourrait alors voir en ce b\u00e2timent de vastes communs, ou des ateliers accompagn\u00e9s de pi\u00e8ces destin\u00e9es au logement des colons ouvriers. Nous pouvons retenir en tous cas que l\u2019\u00e9tendue consid\u00e9rable couverte par toutes ces substructions, nous montre en cet endroit le groupement d\u2019une population consid\u00e9rable.</p> <p>Les restes de ces b\u00e2timents \u00e9taient trop profond\u00e9ment d\u00e9truits pour permettre d\u2019y constater les m\u00eames remaniements que plus haut.</p> <p>Caract\u00e8re et date de la villa de Rouhling</p> <p>L\u2019architecture monumentale de la villa de Rouhling, le caract\u00e8re luxueux de sa d\u00e9coration le d\u00e9veloppement des appartements destin\u00e9s \u00e0 la vie de soci\u00e9t\u00e9 et surtout l\u2019installation si compl\u00e8te des bains, ne nous permettent d\u2019en attribuer la construction qu\u2019\u00e0 un grand personnage de la cit\u00e9 des M\u00e9diomatrices.</p> <p>Le propri\u00e9taire d\u2019une telle habitation, quelle que soit la nationalit\u00e9 d\u2019origine et aucun indice ne nous porte \u00e0 supposer qu\u2019il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 indig\u00e8ne \u2013 \u00e9tait devenu un v\u00e9ritable romain. Il en avait compl\u00e8tement adopt\u00e9 les m\u0153urs s\u2019\u00e9tait accoutum\u00e9 \u00e0 tous les raffinements de la civilisation latine.</p> <p>Sa villa comme nous en avons pu juger ressemble, par le plan et l\u2019\u00e9conomie ant\u00e9rieure, \u00e0 celles qui peuplent les campagnes italiennes la villa de Rouhling rentre dans la m\u00eame cat\u00e9gorie d\u2019habitations de luxe que celle de Laurence et de Toscane, dont Pline le Jeune nous a laiss\u00e9 des descriptions d\u00e9taill\u00e9es.</p> <p>De ce qu\u2019\u00e9taient ces somptueuses r\u00e9sidences en Gaule, et de la vie qu\u2019on y menait, la correspondance d\u2019Ausone et de Symmaque. Annotations illisibles</p> <p>Les \u0153uvres de Paulin de Pella (1) et de Sidoine Apollinaire (2), quoique ces derni\u00e8res nous reportent au V\u00e8me si\u00e8cle, peuvent nous donner une id\u00e9e. D\u2019apr\u00e8s les renseignements que nous y puisons, il nous est possible de nous repr\u00e9senter l\u2019existence des maires de la villa de Rouhling. Entour\u00e9s d\u2019une nombreuse troupe d\u2019amis, ils passent la matin\u00e9e sous le portique ensoleill\u00e9 de la fa\u00e7ade, \u00e0 converser de sujets litt\u00e9raires, artistiques ou religieux. Descendant ensuite dans les jardins, ils s\u2019arr\u00eatent aux palestres dispos\u00e9es pour les jeux de force et d\u2019adresse le bain occupe de longs instants, et la journ\u00e9e se termine en festins dans l\u2019un des nombreux Trichnias, am\u00e9nag\u00e9s pour chacune des saisons de l\u2019ann\u00e9e. La chasse et la p\u00eache sont \u00e9galement parmi les plaisirs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des nobles Gaulois. Ce sont les sujets repr\u00e9sent\u00e9s de pr\u00e9f\u00e9rence par les mosa\u00efques qui ornent les appartements 3, et les dessins qui d\u00e9corent les poteries 4). La contr\u00e9e, tr\u00e8s giboyeuse, et la Sarre qui coule \u00e0 peu de distance de la villa de Rouhling, offraient champ \u00e0 ce genre de divertissement. Par un dilettantisme raffin\u00e9, le grand seigneur gallo-romain aime \u00e0 prendre part, lui-m\u00eame, aux travaux des champs et \u00e0 l\u2019exploitation de son domaine. Le po\u00e8te Syagrius dans sa villa coupe les foins et fait la vendange 5). Consentius conduit la charrue 6).</p> <p>Ces soins remplacent, pour le ma\u00eetre de la villa, les soucis de la politique, qu\u2019il abandonne tout enti\u00e8re \u00e0 l\u2019administration de l\u2019empereur et de sa cour.</p> <p>Comme le montre l\u2019extension consid\u00e9rable des b\u00e2timents, d\u2019architecture beaucoup plus simple, qui entourent l\u2019habitation de luxe, la villa est en m\u00eame temps un important centre de population. Dans ces annexes, sont log\u00e9s non seulement les colons agricoles, mais des ouvriers de toutes sortes. Les instruments et outils tr\u00e8s divers trouv\u00e9s \u00e0 Rouhling, nous en apportent la preuve. L\u00e0 sont install\u00e9s moulins, fours, pressoirs, forges, ateliers de charrons, de charpentiers, de menuisiers, etc\u2026</p> <p>Un v\u00e9ritable village accompagne l\u2019habitation du ma\u00eetre. La villa est un tout qui se suffit \u00e0 lui-m\u00eame on fabrique et l\u2019on y r\u00e9pare tout ce qui peut \u00eatre en usage dans une vaste exploitation agricole.</p> <p>L\u2019existence de villas du genre de celle de Rouhling, est en effet, indissolublement li\u00e9e avec celle de tr\u00e8s grands domaines. Leur pr\u00e9sence au milieu des campagnes nous y montre cette forme particuli\u00e8re de la propri\u00e9t\u00e9 et de l\u2019organisation sociale, dont les textes juridiques et litt\u00e9raires nous font conna\u00eetre l\u2019\u00e9conomie (7).</p> <p>Ce r\u00e9gime s\u2019\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 de bonne heure en Italie\u00a0: d\u00e8s le 1er si\u00e8cle. Pline proclamait que les latifundia \u00e9taient la cause de sa ruine. Selon toute apparence, son apparition fut moins pr\u00e9coce dans le nord-est de la Gaule. L\u2019expansion de la colonisation romaine, dont il marque le terme extr\u00eame y fut l\u2019\u0153uvre de plusieurs si\u00e8cles.</p> <p>Dans le pays messin en particulier, les traces nombreuses de petites exploitations agricoles nous montrent que la petite et la moyenne propri\u00e9t\u00e9, suivant le cours normal des choses, y pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent la constitution des grands domaines. De prime abord, il nous est permis de supposer que l\u2019apparition des grandes villas n\u2019y devan\u00e7a pas le cours du III\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>Eucharisticon, V, 200 ss \u2013 435 ss.</p> <p>Epis VIII, 6, III, 12, VIII, 8, etc.</p> <p>En particulier mosa\u00efques de Lillebonne Cf s. Mosa\u00efque Diction des antiq grecques et romaines de Daremberg et Saglio</p> <p>A rouhling en particulier, pl IV, fig. 19</p> <p>Sidoine Appolin, Epist VIII, 8 et 14</p> <p>Ibid VIII, 4</p> <p>*Voir sur ce sujet l\u2019\u00e9tude capitale de Fustel de Coulanges\u00a0: Le colonat romain dans les Recherches sur quelques probl\u00e8mes d\u2019Histoire. J\u00a0: Flach. Les origines de l\u2019ancienne France, T.I, o\u00f9 la question est \u00e9tudi\u00e9e particuli\u00e8rement au point de vue juridique et administratif. D\u2019Arbois de Jubainville. Recherches sur l\u2019origine de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, et des noms de lieux habit\u00e9s en France. *</p> <p>D\u2019autre part, l\u2019\u00e9tablissement, au milieu de la campagne, de spacieuses demeures, destin\u00e9es non pas \u00e0 une vill\u00e9giature passag\u00e8re, mais, comme le prouve le d\u00e9veloppement des hypocaustes, \u00e0 un s\u00e9jour constant, se rattache \u00e0 tout un mouvement dont il nous est permis de pr\u00e9ciser la date. La campagne \u00e9tait sans doute, d\u00e8s avant la conqu\u00eate, la r\u00e9sidence favorite des nobles Gaulois.</p> <p>Mais nous avons toutes raisons de croire qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient laiss\u00e9 s\u00e9duire de bonne heure par l\u2019\u00e9clat de la civilisation urbaine, telle que les Romains l\u2019avaient import\u00e9e en Gaule. Les villes de la Gaule durent \u00e0 leur pr\u00e9sence le splendide d\u00e9veloppement, qui fut le leur, jusqu\u2019au milieu du III\u00e8me si\u00e8cle (1).</p> <p>Mais, \u00e0 partir de ce moment, elles chang\u00e8rent compl\u00e8tement d\u2019aspect. Villes ouvertes pour la plupart, elles n\u2019avaient offert aucune r\u00e9sistance aux premi\u00e8res invasions barbares. Pill\u00e9es et br\u00fbl\u00e9es, elles avaient perdu la plupart des monuments qui en faisaient le charme. Elles s\u2019empress\u00e8rent ensuite, sit\u00f4t que le flux de l\u2019invasion se fut retir\u00e9, de s\u2019entourer d\u2019une \u00e9troite ceinture de murailles. Plus le jour ouvert sur le dehors. Plus de faubourgs d\u00e9bordant librement dans les campagnes. Plus d\u2019air ni de lumi\u00e8re. Des maisons entass\u00e9es, des rues petites, sombres, encombr\u00e9es, un contour rigide, une physionomie s\u00e9v\u00e8re, tels sont les traits essentiels qui les caract\u00e9risent partout.</p> <p>Nous avons en Lorraine des exemples de cette transformation \u00e0 Metz (2) \u00e0 Tarquimpol (3), et sans doute au H\u00e9rapel (4). Rien d\u2019\u00e9tonnant si la noblesse s\u2019\u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9e des villes pour revenir \u00e0 ses habitudes premi\u00e8res. D\u00e9sormais, elle n\u2019y fit plus que de rares et courtes apparitions, \u00e0 l\u2019occasion des f\u00eates religieuses et des c\u00e9r\u00e9monies publiques (5). Le reste du temps se passait \u00e0 la campagne dans les villas. La construction des villas de luxe ne peut donc dater, en g\u00e9n\u00e9ral, que de la p\u00e9riode de r\u00e9organisation de la Gaule, qui suivit la premi\u00e8re expulsion des barbares, c\u2019est-\u00e0-dire, des derni\u00e8res ann\u00e9es du III\u00e8me si\u00e8cle.</p> <p>C\u2019est bien cette date, que le caract\u00e8re intrins\u00e8que de son architecture permet d\u2019attribuer \u00e0 la villa de Rouhling. Nous avons not\u00e9 combien le portique, formant la fa\u00e7ade, lui donne de ressemblance avec la plupart des grandes villas du pays tr\u00e9vire. La disposition en largeur, autour d\u2019un atrium central, des appartements d\u2019habitation- pr\u00e9sente une nouvelle analogie avec le plan de ces villas.</p> <p>La d\u00e9finition que donne Hettner des villas de luxe tr\u00e9vires\u00a0: villa \u00e0 plan allong\u00e9 et \u00e0 colonnade ant\u00e9rieure (6), s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 celle de Rouhling. Or, si, pour aucune de ces villas prise en particulier, on n\u2019est encore arriv\u00e9 \u00e0 fixer une date certaine, - de leur ressemblance m\u00eame se d\u00e9gage une indication pr\u00e9cieuse.</p> <p>Le plan, partout le m\u00eame, ne peut dater que d\u2019une m\u00eame \u00e9poque, d\u2019une \u00e9poque de prosp\u00e9rit\u00e9 subite et rapidement d\u00e9velopp\u00e9e du pays tr\u00e9vire. L\u2019histoire de Tr\u00e8ves nous apprend pr\u00e9cis\u00e9ment que la circonstance, \u00e0 laquelle cette cit\u00e9 doit son d\u00e9veloppement exceptionnel, n\u2019est autre que l\u2019installation, dans sa m\u00e9tropole, de l\u2019administration imp\u00e9riale.</p> <p>C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement, dans le pays, d\u2019une nombreuse aristocratie, arriv\u00e9e \u00e0 la suite des empereurs, qu\u2019il faut attribuer la construction de toutes ces luxueuses villas, qui font des environs de Tr\u00e8ves une petite campagne romaine.</p> <p>Cf. E. Lavisse, Hist. de France, T. 1, Fasc. II, G. Bloch, Les origines\u00a0; La Gaule ind\u00e9pendante et la Gaule romaine\u00a0: les villes Gallo-romaines, p. 333, 334</p> <p>*Wolfram, Die r\u00e4umliche Ausdehnung v. Metz su r\u00f6mischer u fr\u00fchmittel-alterl Zeit. Ann. Soc. Hist. et Arch. Lorr., 1897, p 124 ss. Les ruines de l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre sont abandonn\u00e9es en dehors de l\u2019enceinte ibid. 1902, p. 341. *</p> <p>Wichmann, Die Ausgrabunge bei Tarquimpol, ibid 1891, p. 412, 1892 p. 116, 1895 p. 173ss</p> <p>E Huber. Le H\u00e9raple. Quatri\u00e8me et dernier article, ibid 1902, p. 319-340</p> <p>G Bloch, cf. supra, p 449</p> <p>Hettner, Zur Cultur von Germanien u. Gallia Belgica Westd Zeitsch II \u2013 p. 15</p> <p>Les villas, construites sur le m\u00eame mod\u00e8le que les villas tr\u00e9vires, ne sauraient dont \u00eatre ant\u00e9rieures \u00e0 la constitution de l\u2019Empire gaulois, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 la seconde moiti\u00e9 du III\u00e8me si\u00e8cle. D\u2019autres raisons nous permettent de juger que celle de Rouhling ne s\u2019\u00e9leva gu\u00e8re avant la fin m\u00eame du si\u00e8cle.</p> <p>Ses marbres, ce d\u00e9veloppement de son installation de bains, la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e9gante des colonnes, semblent la rattacher au mouvement de brillante renaissance latine qui marqua, en Gaule l\u2019av\u00e8nement de Constance Chlore. L\u2019entente parfaite du plan, l\u2019habilet\u00e9 avec laquelle les dispositions de la villa italienne ont \u00e9t\u00e9, pour ainsi dire, acclimat\u00e9es \u00e0 la temp\u00e9rature rigoureuse du Nord-Est de la Gaule, montrent que l\u2019architecture de villas de ce genre a travers\u00e9 la p\u00e9riode d\u2019essais et de t\u00e2tonnements, qu\u2019elle est en possession d\u2019un plan d\u00e9finitivement adopt\u00e9.</p> <p>Que l\u2019on compare, en effet, la villa de Rouhling avec celle de St-Ulrich. Cette derni\u00e8re semble plus ancienne. Elle reproduit, avec une servilit\u00e9 pleine d\u2019inexp\u00e9rience, des dispositions appropri\u00e9es au climat de l\u2019Italie, mais qui l\u2019\u00e9taient beaucoup moins dans le pays de Metz. Pas ou tr\u00e8s peu d\u2019hypocaustes. Pas de galerie ant\u00e9rieure expos\u00e9e au soleil levant. Au contraire, une colonnade int\u00e9rieure, toujours prot\u00e9g\u00e9e en plus grande partie contre les rayons du soleil.</p> <p>Tout un c\u00f4t\u00e9 de la villa est m\u00eame expos\u00e9 au Nord. Une telle villa, selon toute vraisemblance, fut \u00e9lev\u00e9e ant\u00e9rieurement \u00e0 la grande invasion de 275 \u00e0 286, qui couvrit de ruines toute la Gaule. Et de fait, M. Wichmann a remarqu\u00e9, non seulement dans les bains, mais dans toute une partie de la villa, des traces de remaniements.</p> <p>N\u2019en peut-on pas conclure que la villa, d\u00e9truite en partie par l\u2019invasion, fut ensuite restaur\u00e9e\u00a0? Rien de tel au contraire ne se rencontre dans les appartements d\u2019habitation de la villa de Rouhling. Les restes mis au jour par les fouilles ne montrent aucun indice de restauration. Ils sont donc de toute \u00e9vidence, post\u00e9rieurs aux troubles qui, pendant plus de dix ann\u00e9es, sem\u00e8rent la ruine dans toutes les campagnes de Gaule.</p> <p>C\u2019est au plus t\u00f4t \u00e0 la p\u00e9riode qui va de 285, date de l\u2019av\u00e8nement de Postumus, aux premi\u00e8res ann\u00e9es du IV\u00e8me si\u00e8cle, que nous croyons pouvoir fixer la construction de la villa de Rouhling</p> <p>L\u2019\u00e8re de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9, que marqua la Gaule le r\u00e8gne de Constantin et de ses fils, fut aussi celle de la splendeur de la villa de Rouhling.</p> <p>Nous pouvons affirmer qu\u2019elle fut habit\u00e9e durant les 50 premi\u00e8res ann\u00e9es du IV\u00e8me si\u00e8cle. En 350 recommencent les guerres civiles.</p> <p>Magnence, rest\u00e9 ma\u00eetre de l\u2019Occident par le meurtre de Constant fut battu en 351, \u00e0 Mursa en Pannonie, par Constance. Pour op\u00e9rer une diversion contre Magnence, Constance n\u2019avait pas craint de faire appel aux barbares.</p> <p>Alamans et Frans s\u2019\u00e9taient r\u00e9pandus sur la rive gauche du Rhin. Toutes les places fortes de cette r\u00e9gion \u00e9taient tomb\u00e9es entre leurs mains (1). Se pr\u00e9valant des promesses de l\u2019Empereur comme d\u2019un titre de propri\u00e9t\u00e9, ils ne se content\u00e8rent pas cette fois de piller\u00a0: ils essay\u00e8rent de s\u2019installer dans les pays qu\u2019ils avaient conquis.</p> <p>Ces tentatives de colonisation \u00e9taient encore plus funestes pour les campagnes que le passage des bandes d\u2019invasion. Elles \u00e9taient dans un \u00e9tat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 lorsqu\u2019en 359, Julien \u00e9crasa d\u00e9finitivement les Alamans \u00e0 Strasbourg, apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 la campagne, en les attaquant aupr\u00e8s de Tarquimpol (2).</p> <p>La villa de Rouhling succomba sans doute \u00e0 la catastrophe commune qui frappa, \u00e0 cette \u00e9poque, la civilisation latine en Gaule. C\u2019est \u00e0 ce moment qu\u2019elle dut \u00eatre d\u00e9truite. La suite ininterrompue des monnaies que l\u2019on trouve sur son emplacement s\u2019arr\u00eate, en effet, \u00e0 Constance et \u00e0 Magnence. Seule une pi\u00e8ce de Gratien est post\u00e9rieure.</p> <p>Si les ruines de l\u2019habitation de luxe ne furent pas relev\u00e9es, nous avons vu qu\u2019il n\u2019en fut pas de m\u00eame des b\u00e2timents d\u2019exploitation.</p> <p>Zosme Ammein Marcellin XV 8 XVI, 2 Ammien cite parmi les places prises par les Alamans Brocomagus (Brumath, Tavernae (Saverne) Saliso (Seltz) Le pays de Metz ne put \u00e9chapper \u00e0 l\u2019invasion.</p> <p>Ammier Marcellin XVI 2.9</p> <p>C\u2019est nous semble-t-il, \u00e0 la seconde moiti\u00e9 du IV\u00e8me si\u00e8cle, qu\u2019il faut rapporter la construction h\u00e2tive et malhabile des parties situ\u00e9es derri\u00e8re l\u2019aile nord de la villa. Le ma\u00eetre de la villa de Rouhling, disparu pendant la tourmente, ne revint pas occuper son domaine. Les colons, au contraire, essay\u00e8rent de profiter de la paix r\u00e9tablie, pour reprendre la culture des terres o\u00f9 ils avaient v\u00e9cu auparavant. Ce sont eux peut-\u00eatre qui dans le caldarium \u00e9tablirent un four \u00e0 chaux.</p> <p>La pr\u00e9sence de populations gallo-romaines dans le voisinage de la villa, post\u00e9rieurement \u00e0 sa destruction, nous est encore attest\u00e9e d\u2019une fa\u00e7on plus certaine par un des tumuli trouv\u00e9s dans la for\u00eat voisine de Cadenbronn (1).</p> <p>Parmi les pierres du dallage sur lequel reposait un des corps s\u2019est rencontr\u00e9 un bloc de b\u00e9ton mortier parsem\u00e9 de fragments de briques, absolument analogue aux ciments qui forment le sol des salles de Rouhling. La surface en \u00e9tait parfaitement plate et luisante.</p> <p>Deux m\u00e8tres plus loin, \u00e9tait un f\u00fbt de colonnette en gr\u00e8s de 0,20 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, e un fragment de meule. C\u2019est dans ce m\u00eame tumulus que s\u2019est trouv\u00e9e, dress\u00e9e \u00e0 la t\u00eate des pierres formant l\u2019enrochement, la dalle portant l\u2019inscription\u00a0: T. ALVN(O) ou ALVN (tano), puis une sorte de double croix qui peut figurer sur le chiffre 50.</p> <p>M(onumentum) D(icavit) V(xor). Deux squelettes ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans ce tumulus, accompagn\u00e9s d\u2019objets de parure divers\u00a0: bracelets en ais et anneaux de bronze.</p> <p>Les 18 autres tumuli, fouill\u00e9s dans les for\u00eats de Cadenbronn et de Grosbliederstroff, repr\u00e9sentent tous des s\u00e9pultures \u00e0 inhumation. Il est assez difficile d\u2019en pr\u00e9ciser la date.</p> <p>Les uns semblent appartenir \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019ind\u00e9pendance gauloise, tandis que d\u2019autres se prolongeraient jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque m\u00e9rovingienne.</p> <p>L\u2019emplacement de la villa avait \u00e9t\u00e9 sans doute occup\u00e9, bien avant la construction de l\u2019habitation dont nous venons d\u2019\u00e9tudier les restes. Les ruines de la villa purent longtemps encore demeurer le si\u00e8ge d\u2019une agglom\u00e9ration de la population rurale. Mais les termes extr\u00eames de l\u2019existence de la villa elle-m\u00eame nous semblent \u00eatre marqu\u00e9s par les dates\u00a0: 285 \u00e0 350.</p> <p>Ces dates ne sont contredites par aucune des trouvailles particuli\u00e8res faites sur l\u2019emplacement de la villa. La presque totalit\u00e9 des tuiles et des briques trouv\u00e9es portent la marque\u00a0:</p> <p>Q. VAL. SABE\u00a0: Quintus Valerius Sabellus (voir pl. VIII, fig.87 marque \u00e9galement la plus fr\u00e9quente au H\u00e9rapel (2), et qui n\u2019est pas rare dans le pays messin. Elle est en effet signal\u00e9e \u00e0 Ritzing (Ricciacum), dans un b\u00e2timent o\u00f9 se sont trouv\u00e9es, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bronzes de Faustine et d\u2019Antonin, des monnaies de Constantin et de ses fils, ainsi qu\u2019une pi\u00e8ce de Valentinien (3).</p> <p>Elle s\u2019est rencontr\u00e9e \u00e9galement \u00e0 2 kilom\u00e8tres du village actuel, au lieu-dit Heidenh\u00e4user (4), ainsi qu\u2019\u00e0 Yutz-Basse (5).</p> <p>Les briques portant cette marque pourraient donc provenir, ainsi que celles marqu\u00e9es ADIVTEX (6), des tuileries nombreuses qui existaient autour de Yutz. On peut leur assigner comme date le IV\u00e8me si\u00e8cle. Un autre fragment de brique porte, \u00e0 deux endroits diff\u00e9rents, la premi\u00e8re empreinte ayant \u00e9t\u00e9 mal r\u00e9ussie, les initiales M.A.M. (voir pl. VIII, fig. 83).</p> <p>*Tumulus *</p> <p>Ann. Soc. Hist. et Arch. Lorr. 1902. P. 339</p> <p>Austrasie, 3\u00e8me s\u00e9rie I (1842) p. 77 ss.</p> <p>Austrasie, ibid, p. 180</p> <p>Bullet. Soc. Arch. et Hist. Mos. 1863, p. 155-156 Mem. Acad. Metz \u2013 1840 -41, p. 151</p> <p>Ann. Soc. Hist. et Arch. Lorr. 1899, p. 379. Ledain, Notices d\u2019Arch\u00e9ol. P. 500-501.</p> <p>Quant aux monnaies, elles se composent de\u00a0:</p> <p>3 monnaies gauloises\u00a0       : 22 Claude le Gothique</p> <p>1 L\u00e9pide et Octave      : 46 Tetricus le P\u00e8re</p> <p>2 Auguste           : 4 Tetricus le Jeune</p> <p>1 N\u00e9ron         : 1 Maximin Daza</p> <p>1 Domitien          : 32 Constantin</p> <p>1 Nerva             : 1 Crispus</p> <p>5 Hadrien           : 4 Constantin II</p> <p>2 Antonin           : 6 Constant</p> <p>3 Faustine la m\u00e8re      : 1 Constance</p> <p>1 Lucille           : 1 Magnence</p> <p>10 Gallien          : 1 Gratien</p> <p>8 Postume</p> <p>Soit 20 pi\u00e8ces pour le premier et le second si\u00e8cle.</p> <p>136 de 253 \u00e0 350</p> <p>1 post\u00e9rieures \u00e0 350</p> <p>Ces monnaies confirment enti\u00e8rement, on le voit, les conclusions que nous avons cru pouvoir tirer des caract\u00e8res de la villa de Rouhling. Remarquons qu\u2019entre la premi\u00e8re s\u00e9rie des monnaies et la seconde entre Faustine et Lucille d\u2019une part, et Gallien d\u2019autre part, s\u2019\u00e9tend un intervalle de pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle.</p> <p>La pr\u00e9sence de monnaies tr\u00e8s anciennes, sur l\u2019emplacement d\u2019une villa de la fin du III\u00e8me si\u00e8cle, peut s\u2019expliquer par l\u2019existence au m\u00eame endroit de constructions ant\u00e9rieures.</p> <p>Le versant de la colline des \u00ab\u00a0Heidenha\u00fcser\u00a0\u00bb situ\u00e9 entre une source et un ruisseau, \u00e0 proximit\u00e9 de la riche vall\u00e9e de la Sarre, et non loin du H\u00e9rapel, \u00e9tait trop favorablement dispos\u00e9 pour n\u2019avoir pas pu \u00eatre, de tr\u00e8s bonne heure, le si\u00e8ge d\u2019habitations gauloises et gallo-romaines. Les tumuli distribu\u00e9s alentour nous montrent qu\u2019il fut longtemps un centre de population. Ajoutons que l\u2019espace, explor\u00e9 par les fouilles de M. Huber est assez vaste pour justifier la trouvaille des monnaies si diverses.</p> <p>En voici la nomenclature d\u00e9taill\u00e9e.</p> <p>Nous avons recueilli dans les fouilles de la Villa de Rouhling, 157 pi\u00e8ces de monnaie et une cinquantaine de pi\u00e8ces romaines frustes, oxyd\u00e9es.</p> <p>Ces 157 pi\u00e8ces se composent de 3 pi\u00e8ces gauloises des Leukes (Toul) et de pi\u00e8ces romaines de L\u00e9pide et Octave \u00e0 Gratien. Nous n\u2019avons pas trouv\u00e9 de pi\u00e8ces d\u2019or, sauf un petit bronze d\u2019Urbs Roma recouvert d\u2019une feuille d\u2019or\u00a0; la fraude devait facilement se d\u00e9couvrir puisqu\u2019il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de ces pi\u00e8ces d\u00e9di\u00e9es \u00e0 Rome d\u00e9esse avec le m\u00e9tal d\u2019or.</p> <p>Monnaies Gauloises</p> <p>Argent Deux minuscules pi\u00e8ces Leukoise</p> <p>Polm Typ du Sanglier Leukois</p> <p>Monnaies Romaines</p> <p>L\u00e9pide et Octave</p> <p>Denier d\u2019argent Cohen 2 \u2013 LEPIDVS PONT MAX. III VIR R P C Sa t\u00eate nue, \u00e0 droite</p> <p>R/ CAESAR IMP. III VRI RPC T\u00eate nue d\u2019Octave, \u00e0 droite.</p> <p>Auguste</p> <p>Denier d\u2019argent Cohen 47. Sa t\u00eate laur\u00e9e, \u00e0 droite. R/ CAESAR AV-GVSTVS. Deux branches de laurier.</p> <p>Moyen Bronze Cohen 363. CAESAR AUGVSTVS TRIBVNIC, POTEST. Sa t\u00eate nue \u00e0 droite. R C ASINIVS GALLVS II VIR AAAFF autour de SC</p> <p>N\u00e9ron</p> <p>Moyen Bronze Cohen 302. IMP. NERO CAESAR AVG. P. MAX TR. P P.P.</p> <p>Sa t\u00eate laur\u00e9e, \u00e0 droite. Sur la face de la contremarque W. R/ S.V. Victoire s\u2019\u00e9levant en l\u2019air et tenant un boucher sur lequel on lit S. P. Q. R.</p> <p>Domitien</p> <p>Moyen bronze. T\u00eate nue \u00e0 gauche, l\u00e9gendes illisibles.</p> <p>Nerva</p> <p>Denier d\u2019argent. Cohen 66. IMP. NERVA CAES AVG. P M TR. P COS. III P. P. R. FORTVNA AVGVST (An 97)</p> <p>Adrien</p> <p>Grand Bronze Cohen 826. HADRIANVS AVGVSTVS. Sa t\u00eate laur\u00e9e \u00e0 droite. R/ HISPANIA L\u2019Espagne couch\u00e9e. S.C.</p> <p>Moyen Bronze HADRIANVS AVGVSTVS. R/ Femme voil\u00e9e devout, \u00e0 gauche, sacrifiant sur un autel. A l\u2019exergue COS III. L\u00e9gende du revers illisible S C.</p> <p>Grand Bronze. M\u00eame face et m\u00eame l\u00e9gende. R. Revers et L\u00e9gende frustes.</p> <p>Moyen Bronze. HADRIANVS AVG. PIVS\u2026 Sa t\u00eate laur\u00e9e a droite B. Femme debout S.C.</p> <p>Moyen Bronze. M\u00eame face R/ Fruste</p> <p>Antonin</p> <p>Grand Bronze. IMP T. AEL. CAES. HADR. ANTONINVS AVG PIVS P. P.</p> <p>Sa t\u00eate laur\u00e9e \u00e0 droite R/ TR/ POT. XXIII COS IIII Rosme assise \u00e0 gauche S.C.</p> <p>Moyen Bronze ANTONINVS AVG PIVS P.P.  Sa t\u00eate laur\u00e9e \u00e0 droite R. Femme debout. S.C. L\u00e9gende peu lisible.</p> <p>Faustine-m\u00e8re</p> <p>Grand Bronze AVGVSTA\u2026 Sa t\u00eate \u00e0 droite. R/ Femme debout, l\u00e9gende fruste SC</p> <p>Moyen bronze. Sa t\u00eate \u00e0 droite. R\u2026\u2026 STA S.C. Femme debout.</p> <p>Moyen bronze. Sa t\u00eate \u00e0 droite. Revers Fruste.</p> <p>Lucille</p> <p>Grand Bronze Cohen 21 LVCILLA AVGUSTA. Son buste \u00e0 droite R, FECVNDITAS. Lucille et trois enfants S.C.</p> <p>Gallien</p> <p>2 Billons Cohn 150. GALLIENVS P F AVG. Gallien Buste gauche, \u00e0 mi-corps, arm\u00e9 d\u2019une haste et d\u2019un boucher. R DEO MARTI debout dans un temple.</p> <p>3 Billons Cohen 157 GALLIENVS AVG Sa t\u00eate \u00e0 droite R. DIANAE CONS. AVG. Cerf marchant \u00e0 droit. A l\u2019exergue VI.</p> <p>4 Billons Cohen 880. GALLIENVS AVG. M\u00eame face R/ PROVIDENTIA AVG.</p> <p>Billor Cohen 72. M\u00eame face. R/ APPOLIN CONS AVG Centaure</p> <p>Postume</p> <p>2 Moyens Bronzes   6 Petits Bronze Faces avec l\u00e9gendes bien lisibles, mais revers frustes.</p> <p>Claude II, le Gothique</p> <p>Petit Bronze Cohen 41 DIVO CLAVDIO. R. CONSECRATIO Aigle debout se retournant \u00e0 droite.</p> <p>2 Quinaires Cohen 46. M\u00eame face R/ CONSECRATIO Aigle de face regardant \u00e0 droite.</p> <p>6 Quinaires DIVO CLAVDIO R. CONSECRATIO. Autel carr\u00e9 avec flammes.</p> <p>Petit bronze Cohen 92. IMP CLAVDIVS AVG. R/ FIDES MILITVM dans le champ</p> <p>Petit Bronze Cohen 111 IMP C. CLAVDIVS AVG. R/ GENIVS EXERCI dans le champ</p> <p>Petit Bronze Cohen 220/230. IMP C. CLAVDIVS AVG. R/ PROVIDENT AVG.</p> <p>Petit Bronze Cohen 265 IMP C. CLAVDIVS AVG. R/ SALVS AUG</p> <p>5 Petits Bronzes et 4 Quinaires de conservation m\u00e9diocre.</p> <p>Victorin p\u00e8re</p> <p>2 Petits Bronzes Cohen 99 IMP. C. VICTORINVS P F AVG R/ PROVIDENTIA AUG. La providence tenant une baguette et une corne d\u2019abondance.</p> <p>Petit bronze Cohen 131 IMP. C. VICTORINVS P. F. AVG. R/ VIRTVS AVG.</p> <p>Tetricus p\u00e8re</p> <p>Petit Bronze Cohen 70. IMP TETRICVS P.F AVG R. LAETITIA AVG. La Joie tenant couronne et ancre.</p> <p>Petit Bronze. M\u00eame pi\u00e8ce, mais barbare</p> <p>Quinaire Cohen 144 IMP TETRICVS AVG. Pi\u00e8ce barbare R/ SALVS AVG. La Sant\u00e9 \u00e0 Gauge.</p> <p>14 pi\u00e8ces de moins d\u2019un centim\u00e8tre de diam\u00e8tre</p> <p>16 Quinaires</p> <p>10 Petits Bronzes</p> <p>Faces assez jolies, revers mal frapp\u00e9s et tr\u00e8s barbares.</p> <p>Tetricus Fils</p> <p>Petit Bronze Cohen 62 C. PIV ESV TETRICUS CAES. R/ PRINC IVVENT. Tetricus debout tenant taureau et sceptre.</p> <p>5 quinaires, 4 Petits Bronzes, 30 pi\u00e8ces l\u00e9gendes incompl\u00e8tes.</p> <p>Diocl\u00e9tien</p> <p>Billon Cohen 169 IMP. DOOCLETIANVS P. AVG. R/ IOVI AVGG. Jupiter assis</p> <p>H\u00e9l\u00e8ne</p> <p>Quinaire. Cohen 4 FL. IVL HELENAE AVG. Son buste diad\u00e9m\u00e9 et drap\u00e9e \u00e0 droite. R/ PAX PVBLICA. A l\u2019exergue TRS et palme \u00e0 droite.</p> <p>Licinius p\u00e8re</p> <p>Petit Bronze Cohen 49. IMP. LICINIVS P. F. AVG. Son buste laur\u00e9, \u00e0 droite R/ GENIO POP ROM. G\u00e9nie \u00e0 demi nu, \u00e0 gauche. Dans ce champ TC\u00a0: \u00e0 l\u2019exergue PTR.</p> <p>Maximin Daza</p> <p>Moyen Bronze Cohen 108. IMP/ MAXIMINVS P F AVG. R. IOVI CONS CAES.  A l\u2019exergue SIS. Jupiter nu, debout\u00a0; \u00e0 ses pieds un aigle.</p> <p>Constantin 1er</p> <p>Petit Bronze Quinaire. Cohen 244. CONSTANTINVS AVG. R/ GLORIA EXERCITVS. Deux soldats debout\u00a0; \u00e0 l\u2019exergue D CONS.</p> <p>4 petits Bronzes Cohen 249. CONSTANTINVS AVG. R/GLORIA EXERCITVS A l\u2019exergue HQR.</p> <p>Petit Bronze Cohen 454. CONSTANTINVS AVG R/ PROVIDENTIAE AVGG. Porte de camp. A l\u2019exergue STR.</p> <p>Petit Bronze Cohen 506 IMP CONSTANTINVS AVG. R/ SOLI INVICTO COMITI Buste radi\u00e9 du Soleil\u00a0: dans le champ C.S.</p> <p>Petit Bronze Cohen 508. CONSTANTINVS P F AVG R/ SOLI INVICTO COMITI dans le champ T.F. \u00e0 l\u2019exergue STP.</p> <p>2 Petits Bronzes Cohen 509. IMP. CONSTANTINVS AVG. M\u00eame revers.</p> <p>Dans le champ TF, \u00e0 l\u2019exergue STP et l\u2019exergue PTR.</p> <p>Petit Bronze Cohen 511 IMP CONSTANTINVS AVG. M\u00eame revers. Dans le champ SF \u00e0 l\u2019exergue PLH.</p> <p>Petit Bronze Cohen 515. IMP CONSTANTINVS AVG. M\u00eame l\u00e9gende.</p> <p>Buste radi\u00e9 et drap\u00e9 du Soleil, \u00e0 gauche, tenant un globe et un fouet.</p> <p>Petit bronze genre Cohen 615. IMP. CONSTANTINVS AVG. Buste casqu\u00e9 \u00e0 gauche avec cimie. R/ VICTORIAE LAET PRINC PERP. Deux victoires VOT P R. dans un bouclier, \u00e0 l\u2019exergue P.T.</p> <p>Petit Bronze Cohen 635. CONSTANTINVS AVC. R VICTORIAE. Deux Victoires couronnant. Etoile sur autel, \u00e0 l\u2019exergue TRP.</p> <p>Petit Bronze. Cohen\u00a0? L\u00e9gendes illisibles. R\u2019 Victoire marchant \u00e0 droite et pr\u00e9sentant une palme\u00a0; \u00e0 ses pieds un captif suppliant. A l\u2019exergue PTR et un croissant.</p> <p>Quinaire Cohen 732. CONSTANTINVS AVG. R. VOT X MVL XX dans une couronne.</p> <p>7 Quinaires. 4 petits Bronzes Cohen 21 CONSTANTINOPOLIS    Rome casqu\u00e9e et cuirass\u00e9e, \u00e0 gauche R/ Victoire debout \u00e0 l\u2019exergue TR pi\u00e8ces TR S.</p> <p>2 Petits Bronzes 2 Quinaires Cohen 17 VRBS ROMA. Rome casqu\u00e9e et cuirass\u00e9e, \u00e0 gauche avec une aigrette sur le casque. R La louve \u00e0 gauche allaitant Romulus et R\u00e9mus et les regardant. En haut, deux \u00e9toiles. A l\u2019exergue une \u00e9toile sur un croissant \u00e0 gauche de PLC.</p> <p>Or fourr\u00e9 Pareille pi\u00e8ce. A l\u2019exergue TRPS. On ne conna\u00eet pas de deniers d\u2019or de ce type.</p> <p>Crispe</p> <p>Petit Bronze. Cohen 115. FL. IVL. CRISPVS NOB. CAES. R. PROVIDENTIAE CAESS. Porte de camp\u00a0; \u00e0 l\u2019exergue PTR.</p> <p>Constantin II, le jeune.</p> <p>2 Petits Bronzes Cohen 38. (In\u00e9dit) CONSTANTINVS IVN. NOB. C. B. CAESARVM NOSTROVM. Autour d\u2019une couronne, contenant VOT X dans le champ   \u2026OT.</p> <p>2 Petits Bronzes Cohen 113. FL. CL. CONSTANTINVS NOB C.  R/GLORIA EXERCITVS. Deux soldats casqu\u00e9s\u00a0; \u00e0 l\u2019exergue \uf044 SIS.</p> <p>Constant 1er</p> <p>Moyen Bronze, Cohen 9. D.N. CONSTANS P.F. AVG. Derri\u00e8re la t\u00eate, A. R. FEL. TEMP. REPARATIO.</p> <p>Petit Bronze Cohen 10. M\u00eame face, sans A. M\u00eame revers</p> <p>Moyen Bronze Cohen 9\u00a0? M\u00eame face, derri\u00e8re la t\u00eate, H M\u00eame revers dans le champ A\u00a0; \u00e0 l\u2019exergue S ART.</p> <p>Quinaire Cohen 46. FL. CONSTANS NOB CAES. R / GLORIA EXERCITUS, \u00e0 l\u2019exergue TRS.</p> <p>Quinaire Cohen 102. D.N. FL. CONSTANS AVG. R SECVRITAS REIP \u00e0 l\u2019exergue PT.</p> <p>Petit Bronze Cohen 176. CONSTANS P. F. AVG. R/ VICTORIAE DD AVGG. Q. NN\u00a0; \u00e0 l\u2019exergue TRS.</p> <p>Constance</p> <p>Petit Bronze In\u00e9dit \u2026. CONSTANTIVS AVG. Buste cuirass\u00e9, sa t\u00eate laur\u00e9e, \u00e0 droite R/ Empreinte en creux d\u2019une t\u00eate laur\u00e9e \u00e0 gauche</p> <p>Magnence</p> <p>Petit Bronze Cohen 69. D.N. MAGNENTIVS P F. AVG. Derri\u00e8re la t\u00eate, A. R VICTORIAE DD NN AVG ET CAES. A l\u2019exergue PTR. Dans une couronne VOT. V MVLT X</p> <p>Gratien</p> <p>Petit Bronze. Cohen 23. D.N. GRATIANVS AVGG. AVG. Son buste diad\u00e9m\u00e9 et drap\u00e9 \u00e0 droite. R/ GLORIA ROMANORVM. Gratien, un barbare, le labarum. A l\u2019exergue LVGS (Lyon 2\u00e8me atelier)</p> <p>A. Cachette T</p> <p>Nous avons mentionn\u00e9 les fondations qui, \u00e0 une douzaine de m\u00e8tres en arri\u00e8re du b\u00e2timent central, semblent en dessiner le mur post\u00e9rieur (voir pl. I. murs A L) en T. se trouve une sorte de petit caveau en petit appareil r\u00e9gulier, long de 2 m\u00e8tres large de 0,80 m\u00e8tre, profond de 1 m\u00e8tre. Quelle en \u00e9tait la destination\u00a0?</p> <p>Il est impossible de le pr\u00e9ciser. Dans le haut du mur, pr\u00e8s de l\u2019angle sud, se trouve un petit soupirail dont le fond est form\u00e9 par une seule tuile intacte. Sur cette tuile se trouvaient plac\u00e9s</p> <p>1- Une petite statuette en terre cuite, blanche, parfaitement intacte, grossi\u00e8re repr\u00e9sentation de Minerve (voir pl. V, fig. 3, 4 face et profil). L\u2019attitude de la d\u00e9esse, assise sur un haut si\u00e8ge, rappelle celle des d\u00e9esses m\u00e8res dont les repr\u00e9sentations sont si fr\u00e9quentes dans le nord-est de la Gaule. Nous nous trouvons en pr\u00e9sence non pas de la d\u00e9esse guerri\u00e8re, mais de celle dont l\u2019industrieuse intelligence pr\u00e9side aux occupations s\u00e9dentaires du m\u00e9nage.</p> <p>Elle est figur\u00e9e coiff\u00e9e d\u2019un lourd casque, sous lequel s\u2019aper\u00e7oivent les boucles de la chevelure. Le v\u00eatement est une ample tunique \u00e0 longues manches. Les \u00e9paules sont couvertes de l\u2019\u00e9gide pr\u00e9sentant, sur le devant, une t\u00eate de M\u00e9duse. Il est difficile d\u2019assigner une date \u00e0 ce produit tout \u00e0 fait grossier de l\u2019industrie populaire gallo-romaine.</p> <p>2- Un fragment de statue demi-grandeur naturelle, moiti\u00e9 de l\u2019avant bras et main gauche (pl V. fig. 8) Le pouce et les deux premiers doigts, brises \u00e9taient \u00e9tendus les deux derniers sont repli\u00e9s. Une excavation circulaire dans le creux de la main montre qu\u2019elle reposait sur un objet arrondi, maintenu par les trois premiers doigts, fort probablement sur le bord d\u2019un bouclier. Cette main appartiendrait donc, soit \u00e0 une Minerve guerri\u00e8re, soit \u00e0 un guerrier. Le travail en est soign\u00e9. Ce fragment ne peut provenir que d\u2019une statue ayant orn\u00e9 la villa.</p> <p>3- Une sorte de fl\u00fbte de Pan, en pierre (pl. V, fig. 1, 2). Elle est compl\u00e8te et contient 10 tuyaux.</p> <p>4- Une petite lampe en terre (pl. V, fig. 9)</p> <p>5- Un tuyau de robinet parfaitement conserv\u00e9, en bronze (pl. V, fig. 7)</p> <p>6- Une clavette en fer (pl. VI, fig. 27)</p> <p>Cet assemblage d\u2019objets et de d\u00e9bris h\u00e9t\u00e9roclites ne semble comporter aucune explication.</p> <p>B. Tessons de vases</p> <p>La plus grande partie des tessons et des vases trouv\u00e9s appartient \u00e0 des sortes de petites coupes d\u2019un type interm\u00e9diaire entre l\u2019\u00e9cuelle et la tasse. Ce sont des terres cuites rouges, rev\u00eatues d\u2019un enduit artificiel qui leur donne l\u2019aspect de la v\u00e9ritable poterie samienne (voir pl. IV) Quelques-uns portent des marques de potiers.</p> <p>IVLI. Un autre exemplaire de cette marque, provenant de la Collection Dufresne, se trouve d\u00e9j\u00e0 dans notre collection. Marque tr\u00e8s connue en Gaule C I L XIII, Pars III, fasc I. 1066</p> <p>MICCIO Cf Schuermans\u00a0: Sigles figulins Bruxelles 1867 n\u00b0 m\u00eame marque localis\u00e9e en Gaule, Belgique et en Germanie CIL XIII, Pars III, fasc       1355.</p> <p>CVPITVS Schuermans n\u00b0 1813, Saalbourg, 4 fois n\u00b0 49 Marque localis\u00e9e en Gaule, Belgique et Germanie CIL XIII Pars III fasc 1.</p> <p>DVLLVS FX F(ecit) X final semble un ornament plut\u00f4t qu\u2019une lettre. Nous ne connaissons pas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent d\u2019autre exemple de cette marque ne figure pas au corpus.</p> <p>4-IIIIM X Le nom est illisible. M(anu) Pour X, m\u00eame remarque que pour 14</p> <p>Jacobi, Dar Domercastel Sallburg, 4\u00e8me \u00e9dit. 1897. P 323</p> <p>Pl. VIII, fig. 82 CASSIVS Schuermans, n\u00b0 1129 Saalbourg, 2 fois CASSIVS</p> <p>Marque tr\u00e8s fr\u00e9quente en Gaule, Belgique et en Germanie. C.I.L. XIII Pars III, fasc I, n\u00b0 475.</p> <p>Pl. IV, N\u00b0 5 et 7. Dans le fond des vases, petites rosettes d\u00e9coratives tenant lieu de marque de fabrique. La m\u00eame rosette se retrouve \u00e0 Saalbourg. Fig 47, b. p. 315.</p> <p>Vases de m\u00eame genre, mais sans marque. Pl. VI, 8, 9, 10, 11, 13.</p> <p>Motifs d\u00e9coratifs</p> <p>PL IV N\u00b0 15, 16, 18. Tessons de terre rouge, orn\u00e9s de traits et de creux au burin. A noter l\u2019analogie de cette d\u00e9coration avec celle de vases m\u00e9talliques. Les motifs d\u2019ornementation florale d\u00e9c\u00e8lent la m\u00eame origine, voir figures\u00a0: 12 feuilles de lierre d\u00e9corant le haut de la panse d\u2019un vase \u00e0 large ouverture \u2013 N\u00b0 17.</p> <p>Rebord mince d\u2019un vase (voir la coupe) feuilles de liserons \u00e0 tige en spirale.</p> <p>PlanVIII. N\u00b0 79. D\u00e9coration g\u00e9om\u00e9trique en relief \u2013 N\u00b0 80. Coupe du m\u00eame. Les motifs figur\u00e9s repr\u00e9sentent le plus souvent des sc\u00e8nes de chasse ou des sujets mythologiques.</p> <p>Pl IV, n\u00b0 19 Sanglier (?) courant \u2013 N\u00b0 20 Jambes d\u2019un personnage</p> <p>Pl. VIII, N\u00b0 67. Chiens et personnages \u2013 N\u00b0 69 Femme nue assise</p> <p>N\u00b0 70 Semble appartenir au m\u00eame vase</p> <p>Pl V, N\u00b0 6. Fragment d\u2019\u00e9cuelle profonde en terre rouge(pelvis). Le fond en est rugueux et assez \u00e9pais. Ces vases sont tr\u00e8s fr\u00e9quents, ils servaient \u00e0 la pr\u00e9paration de p\u00e2tes, particuli\u00e8rement de polenta, mets national.</p> <p>A la partie sup\u00e9rieure du vase sont m\u00e9nag\u00e9es de petites \u00e9chancrures destin\u00e9es \u00e0 laisser \u00e9couler l\u2019eau, une fois les parties solides d\u00e9pos\u00e9es dans le fond du vase. Ces \u00e9chancrures sont parfois remplac\u00e9es comme ici par des trous, orn\u00e9s le plus souvent d\u2019une t\u00eate de lion formant applique. (Cf. Sallbourg, p. 424, 425, Pl. XVIII, n\u00b0 15, 16, XXIV, n\u00b0 11 et 24. C.I.L. XIII, Pars III, fasc. I, p.77.</p> <p>C. Objets et ornements divers</p> <p>Pl VIII, n\u00b0 49 Strigile. Le fer primitivement recourb\u00e9 a \u00e9t\u00e9 redress\u00e9- N\u00b0 48, 56, Petites clochettes en bronze. N\u00b0 68. En bronze, fragment d\u2019ornement ind\u00e9termin\u00e9. N\u00b0 84. Palette destin\u00e9e sans doute au polissage ou \u00e0 l\u2019application de couleurs sur les rev\u00eatements en stuc. Le manche, en os, est orn\u00e9 de petits ronds concentriques. \u2013 N\u00b0 86. Chaine ou gourmette \u2013 N\u00b0 71. Fl\u00e9au de balance (fortement rong\u00e9 par la rouille) \u2013 N\u00b0 72. Aiguille N\u00b0 73, 74, 75. Epingles, servant \u00e0 la coiffure des femmes. N\u00b0 85. Petite cuiller en os. N\u00b0 66. Grain de collier en terre cuite, ou verticillus (peson de fuseau). Ces pesons servaient \u00e0 apesantir le fuseau de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9galiser la tension des fils et le serrage des n\u0153uds. N\u00b0 54, 59, 60, 62 Boucles ou agrafes de ceintures. N\u00b0 50, 51, Rouelles en bronze, peut-\u00eatre de simples boutons, peut-\u00eatre des parties de fibules \u2013 N\u00b0 52, 53, Bouton \u00e0 double patin, en forme de coquille d\u2019hu\u00eetre. N\u00b0 57 Fibule en m\u00e9tal blanc \u2013 N\u00b0 58. Fibule orn\u00e9e d\u2019\u00e9mail\u00a0; le bas figure une t\u00eate d\u2019oiseau. \u2013 N\u00b0 81. Fibule \u00e9maill\u00e9e repr\u00e9sentant un paon.</p> <p>Plan VI, n\u00b0 13. En bronze\u00a0: petite spatule.</p> <p>D. Serrures</p> <p>Plan VIII n\u00b0 55. Sorte de cache serrure mobile sur la partie sup\u00e9rieure. N\u00b0 64. Petite charni\u00e8re \u2013 N\u00b0 61 Couvercle de coffret minuscule \u2013 N\u00b0 63 Bague-clef \u2013 N\u00b0 78. Fragment de clef, en bronze.</p> <p>Pl. VI, n\u00b0 11. Sorte de levier. N\u00b0 20. Partie de serrure de coffre. \u2013 N\u00b0 23. Sorte de crochet pouvant faire partie d\u2019une serrure \u2013 N\u00b0 22. Crochet de fermeture. N\u00b0 29. Plaque de fer (usage ind\u00e9termin\u00e9). N\u00b0 25,26. Clefs ordinaires.  \u2013 N\u00b0 12 Clef crochet. Le loquet est plac\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 int\u00e9rieur de la porte. Dans la porte est m\u00e9nag\u00e9 un trou permettant \u00e0 la main de s\u2019introduire. Il s\u2019adapte \u00e0 des \u00e9chancrures pratiqu\u00e9es dans le loquet et permet de le tirer. Cf. Apul\u00e9e M\u00e9tamorph IV. Le ma\u00eetre de la maison cloue contre la porte la main du voleur essayant de crocheter la serrure. Sur un autre syst\u00e8me de serrure plus compliqu\u00e9, pouvant s\u2019ouvrir avec cette m\u00eame clef, voir Jacobi,</p> <p>Das Romercastel Saalburg, 1897, P. 468, fig. 74 N\u00b0 1,2.</p> <p>Pl. IX. En haut \u00e0 droite, clefs de m\u00eame genre.</p> <p>E. Ustensiles et instruments divers</p> <p>Pl. V, fig. 5, coupe fig. 6. Passoire en bronze.</p> <p>Pl. VII, fig. 35 Petite casserole \u00e0 manche, bronze. La m\u00eame, Saalbrug, (pl. LVIII, n\u00b0 2) \u2013 Fig. 36. Ecuelle en bronze, assez rare. La coupe montre une forme absolument analogue \u00e0 celle des vases en terre sigill\u00e9e. (Cf. Saalbourg, fig. 71, n\u00b0 1, \u00e9cuelle de m\u00eame forme en \u00e9tain pur, p. 441). Fig. 38. M\u00eame \u00e9cuelle, plus petite. \u2013 Fig 39. Fragment de la partie sup\u00e9rieure de quelque vase de Bronze \u2013 Fig. 34. Sorte de pelle \u00e0 feu. Fig. 33. Ind\u00e9termin\u00e9. Fig. 47. Ressort (?) \u2013 Fig. 43. Cha\u00eene et anneau.</p> <p>Pl. VI, fig. 28 et pl. VIII, fig. 77. Fournitures en fer, de conduites d\u2019eau en bois \u2013 Fig. \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0; Sorte de crochet \u00e0 gorge \u2013 Fig. 31. Crochet.</p> <p>Pl. IX. Au milieu, en bas et en haut vers la gauche, deux sortes de crampons ind\u00e9termin\u00e9s. En bas vers la gauche grand crochet.</p> <p>E. Couteaux et armes</p> <p>Pl. VI, fig. 17. Tout en fer\u00a0; \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du manche, trou pour l\u2019accrocher. Fig. 18. Petit coutelas, probablement manche en bois.</p> <p>Pl. IX. Vers la gauche trois couteaux de formes et dimensions diverses.</p> <p>Pl. VI, fig. 21. Moiti\u00e9 de ciseaux (forfex, forficula). Des instruments absolument semblables sont encore employ\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 la tonte des brebis.</p> <p>Fig. 15. Fer de lance. \u2013 Fig. 16. Ind\u00e9termin\u00e9. \u2013 Fig. 14. Ressemble fort \u00e0 un tranchet de cordonnier.</p> <p>F. Outils</p> <p>On peut remarquer en particulier, parmi eux, un attirail complet d\u2019outils de charpentiers et de menuisiers.</p> <p>Pl. VII, fig. 40, 41. Marteaux, finx \u2013 Fig. 49. Marteau \u00e0 rivets \u2013 Fig. 37 Marteau de ma\u00e7on, destin\u00e9 \u00e0 \u00e9quarrir les mo\u00ebllons. Fig. 44.46. Viroles en fer. \u2013 Fig. 45. Hache servant \u00e0 couper les grosses branches des arbres. Voir haches de m\u00eame forme, Saalbourg, fig. 27, p. 207, PL XXXIII, 11, 12, 13, 14, 15. XXXVI, 4, 5.</p> <p>Pl. IX. Hache de charpentier. Voir Saalbourg, fig. 27, n\u00b012. Pl XXXIII, 12. Au dessous. Nouveaux marteaux. Entre les deux marteaux, instrument de menuisier servant \u00e0 battre les ar\u00eates d\u2019une poutre. L\u2019ouverture triangulaire permet d\u2019assuj\u00e9tir le manche, figure en pointill\u00e9\u00a0; \u00e0 droite et \u00e0 gauche de la planche, grands ciseaux \u00e0 bois, \u00e0 droite en bas 5 poin\u00e7ons, n\u00e9cessaires pour pr\u00e9parer dans le ch\u00eane, les trous o\u00f9 l\u2019on enfoncera les clous.</p> <p>M\u00eames poin\u00e7ons pl. VI, 24 et 10. Ces poin\u00e7ons sont \u00e9galement tr\u00e8s nombreux \u00e0 Saalbourg, pl. XXXIV, n\u00b0 14, 15.</p> <p>Pl. IX, en bas, vers la droite, gouge. A gauche du tranchoir, vrille (?).</p> <p>Tous ces objets font partie de la collection E. Huber de Sarreguemines.</p>"},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#annexes","title":"ANNEXES","text":""},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#legende-du-plan","title":"LEGENDE DU PLAN","text":"<p>CORPS DE BATIMENTS CENTRAL (HABITATIONS) </p> <p>ATRIUM couvert</p> <p>C\u2019est une grande salle d\u2019apparat de 7,5 m x 6,0 m, construite enti\u00e8rement sur l\u2019hypocauste (chauffage par le sol). Sol en \u00e9pais ciment portant sur de larges dalles en briques reposant sur des pilettes form\u00e9es de briques plus petites superpos\u00e9es. Aucun vestige suffisant ne permet de pr\u00e9ciser la d\u00e9coration des murs et du sol.</p> <p>Cette salle est accessible par\u00a0:</p> <p>un portail monumental (a) de 2,3 m de large, encadr\u00e9 probablement de colonnes reposant sur des forts de 2,6 m de large,</p> <p>une porte donnant sur la galerie,</p> <p>une porte de service donnant sur la cour (2).</p> <p>Le chauffage \u00e9tait assur\u00e9 par le PRAEFURNIUM (b) desservi depuis la cour (2) et reli\u00e9 \u00e0 l\u2019hypocauste par un conduit souterrain. La vo\u00fbte du four a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e lors des fouilles.</p> <p>Dans la cour (3) situ\u00e9e au sud de l\u2019ATRIUM, des fondations d\u2019une cage d\u2019escalier (c) permettant d\u2019admettre l\u2019existence d\u2019un \u00e9tage, probablement la seule pi\u00e8ce sur\u00e9lev\u00e9e de la Villa. Elle assurait une vue panoramique sur toute la propri\u00e9t\u00e9. On peut admettre qu\u2019il s\u2019agissait du bureau du patron.</p> <p>Grande cour de service</p> <p>Au nord de celle-ci se situent les Communs et les Offices. Elle permettait aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cave (d) de 13,6 m x 3,65 m, \u00e9clair\u00e9e par 3 soupiraux et accessible par un couloir coud\u00e9 **(e). **</p> <p>Cour int\u00e9rieure d\u2019agr\u00e9ment permettant l\u2019\u00e9clairage des 2 salles.</p> <p>TRICLINA \u2013 3 salles \u00e0 manger ou de conversation</p> <p>D\u2019apr\u00e8s les auteurs latins, il s\u2019agissait de salles saisonni\u00e8res\u00a0:</p> <p>(f) salle d\u2019hiver prenant jour \u00e0 l\u2019ouest (lumi\u00e8re du soir)</p> <p>(g) salle d\u2019\u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e contre l\u2019ardeur du soleil</p> <p>(h) salle de printemps et d\u2019automne expos\u00e9e au sud.</p> <p>CORPS DE BATIMENTS SUD (BAINS)</p> <p>Acc\u00e8s aux bains \u00e0 partir de la galerie par 2 petites salles o\u00f9 se tenait le CAPSARUS (esclave pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la garde des objets pr\u00e9cieux),</p> <p>Corridor large de 2 m conduisant \u00e0 la salle 3 et au couloir 4 qui ouvrait sur les jardins en terrasses vers le fond de la vall\u00e9e. Cette partie \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux exercices et jeux (palestres, disques, arc\u2026),</p> <p>APODYTERIUM \u2013 Vestiaires des bains en communication avec la salle de bain froide (6). Ces 2 salles sont construites sur vide sanitaire vo\u00fbt\u00e9.</p> <p>Piscine froide circulaire de 4,9 m et profonde de 1,5 m - dite FRIGIDARIUM \u2013 acc\u00e8s au bassin par 2 marches \u2013 elle \u00e9tait pav\u00e9e de dalles de marbre blanc.</p> <p>Salle de bain et piscine chaude dite CALDARIUM, chauff\u00e9es par le PRAEFURNIUM (10) qui c\u00e9dait l\u2019exc\u00e9dent de chaleur \u00e0 la salle ti\u00e8de dite TEPIDARIUM (11).</p> <p>12. La plus vaste salle (11 m X 6,8 m), sans doute salle de r\u00e9union d\u2019apr\u00e8s bain o\u00f9 l\u2019on se retrouvait pour jouer, lire, d\u00e9clamer, chanter\u2026, les 2 autres salles (13) et (14) \u00e9taient des annexes de la grande salle.</p> <p>BATIMENTSfouill\u00e9s seulement en partie.</p> <p>Il s\u2019agit probablement d\u2019habitations \u2013 s\u00e9jour des femmes et enfants, chambres \u00e0 coucher\u2026</p> <p>SALLES ANNEXES: consacr\u00e9es aux bains dont l\u2019une est construite sur l\u2019hypocauste avec</p> <p>PRAEFURNIUM probablement SUDATORIUM (\u00e9tuve) DESTRICTARIUM (salle o\u00f9 l\u2019on s\u2019essuyait)</p> <p>UNCTARIUM (salle o\u00f9 l\u2019on se parfumait).</p> <p>BATIMENTS D\u2019EXPLOITATION\u00a0:</p> <p>LOGEMENTS DE COLONS et ESCLAVES, s\u2019\u00e9tendant sur plus de 100 m\u00e8trescomprenant aussi \u00e9curies, granges, ateliers, forges\u2026</p>"},{"location":"HISTOIRE/Villa%20Gallo-Romaine%20de%20Rouhling/#photos","title":"PHOTOS","text":"<p>Raymond LEHMANN</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/","title":"Histoire de la Cit\u00e9 de Rouhling_1936-2013","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#la-cite-de-rouhling","title":"La Cit\u00e9 de Rouhling","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#1les-premices","title":"1.Les pr\u00e9mices","text":"<p>Dans un rapport du Conseil d'administration de la Compagnie d'exploitation de Petite-Rosselle, dat\u00e9 du 28 ao\u00fbt 1836, on pouvait lire.</p> <p>Pour attirer les ouvriers chez nous, il faut leur procurer des logements et les moyens de faire instruire leurs enfants. La Compagnie des Houill\u00e8res autant que l'ouvrier lui-m\u00eame est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce que l'instruction scolaire et religieuse, en vue de la morale et de l'ordre, ne reste pas plus longtemps \u00e9loign\u00e9e chez ses ouvriers.</p> <p>Pour ces raisons, il est d'une urgente n\u00e9cessit\u00e9 :</p> <p></p> <ul> <li> <p>de b\u00e2tir des casernes pour une soixantaine de familles</p> </li> <li> <p>d'\u00e9tablir tout de suite, une chapelle dont le co\u00fbt ne d\u00e9passe pas 10 000Frs</p> </li> <li> <p>ainsi qu'une \u00e9cole dont le co\u00fbt ne d\u00e9passe pas 10 000Frs</p> </li> </ul> <p>Ce qui montre que si \u00e0 l'origine l'action patronale a permis d'installer rapidement un minimum d'\u00e9quipements collectifs dans des campagnes boulevers\u00e9es par l'implantation brutale de milliers de nouveaux habitants, cette action sociale a \u00e9galement pris le caract\u00e8re d'une politique syst\u00e9matique d'attribution d'une partie de la r\u00e9mun\u00e9ration du personnel sous forme de salaire indirect.</p> <p>L'imagerie populaire veut que les mineurs soient log\u00e9s dans des corons, c'est le cas dans le Nord ; mais en Lorraine, c'est un autre type d'habitat qui existe.</p> <p>A la lib\u00e9ration, la production du charbon devait augmenter. Il fallait donc embaucher de nouveaux mineurs et comme le statut du mineur (1946) oblige les Charbonnages de France \u00e0 loger leurs salari\u00e9s, il a fallu lancer une politique de construction.</p> <p>Apr\u00e8s un h\u00e9bergement provisoire dans les casernes militaires (Longeville-les-Saint-Avold, Forbach, Bitche\u2026) ou dans des baraquements : Bruch, Stiring-Wendel, halte de Schoeneck (les baraquements de Rouhling \u00e9taient, eux, dus \u00e0 la destruction du village). Les Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine sont pass\u00e9s \u00e0 la construction de petits immeubles collectifs (Creutzberg, Habsterdick) \u00e0 une politique de grands ensembles pr\u00e9fabriqu\u00e9s (Rouhling, Behren, Far\u00e9bersviller).</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#pourquoi-rouhling","title":"Pourquoi\u2026 Rouhling\u00a0?","text":"<p>En 1953, les Charbonnages de France construisaient la centrale de Grosbliederstroff. Le statut du mineur les obligeait \u00e0 loger le personnel qui allait \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 cette centrale.</p> <p>Il s'agissait donc de loger dans un premier temps 150 personnes. Les urbanistes avaient pens\u00e9 construire une cit\u00e9 \u00e0 l'or\u00e9e du bois entre Lixing-l\u00e8s-Rouhling et Grosbliederstroff, aux flancs de la vall\u00e9e de la Sarre.</p> <p>N'oublions pas qu'\u00e0 cette \u00e9poque nous \u00e9tions en pleine p\u00e9riode de reconstruction de la Moselle et un architecte \u00e9tait, au niveau de la Moselle, charg\u00e9 de cette reconstruction.</p> <p>Lorsque les Houill\u00e8res pr\u00e9sent\u00e8rent leur dossier de construction de la cit\u00e9 de Grosbliederstroff, M. PERGUSSON architecte en chef, charg\u00e9 de la reconstruction, refusa ce choix qu'il ne jugeait pas comme \u00e9tant id\u00e9al.</p> <p>Plusieurs arguments \u00e9taient avanc\u00e9s : pas assez d'ensoleillement sur ce flanc de la vall\u00e9e de la Sarre, trop de nuisances dues \u00e0 la proximit\u00e9 de la centrale (fum\u00e9e\u2026). Il proposait un autre site qu'il jugeait beaucoup plus adapt\u00e9 : Rouhling, tout en autorisant la construction de la Sablonni\u00e8re o\u00f9 devait \u00eatre log\u00e9 le personnel qui serait d'astreinte.</p> <p>M. BELIN, directeur des relations publiques de l\u2019\u00e9poque, \u00e9tait l'urbaniste charg\u00e9 de Rouhling et de Behren. Le choix du site de Rouhling posait, nous dit-il, un certain nombre de probl\u00e8mes, le premier \u00e9tant l'absence d'infrastructures modernes (alimentation d'eau, traitement des eaux us\u00e9es, \u2026). Ceci engendrait un co\u00fbt prohibitif pour l'installation de 150 personnes. Rappelons qu'\u00e0 cette \u00e9poque, les Charbonnages avaient un programme de construction de 10 000 logements par an.</p> <p>La solution \u00e9tait donc d'int\u00e9grer le projet dans un ensemble plus vaste. C'est pourquoi la solution retenue fut de construire une cit\u00e9 plus importante : 364 logements dans un premier temps avec une possibilit\u00e9 d'extension qui, en fait, n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour diverses raisons.</p> <p>Les travaux se r\u00e9alis\u00e8rent en 2 tranches (1954-1955), groupant 364 logements en 10 grands b\u00e2timents collectifs, implant\u00e9s autour d'une grande aire de verdure. Le plan pr\u00e9voyait \u00e9galement un foyer, un centre commercial, des lieux de culte et des aires de jeux. En 1956, cependant, un immeuble isol\u00e9 \u00e9tait \u00e9difi\u00e9 pour loger le m\u00e9decin du secteur.</p> <p></p> <p>Le proc\u00e9d\u00e9 de construction \u00e9tait impos\u00e9 par le Minist\u00e8re de l'urbanisme et le proc\u00e9d\u00e9 retenu \u00e9tait le proc\u00e9d\u00e9 dit \"Camus\". Ce proc\u00e9d\u00e9 avait un gros avantage, il allait tr\u00e8s vite \"ce qui n'\u00e9tait pas n\u00e9gligeable en cette p\u00e9riode de reconstruction\" et d'autre part, il \u00e9tait au plafond des normes de l'\u00e9poque. Mais ce type de construction avait un certain nombre d'imp\u00e9ratifs techniques. Comme c'\u00e9tait du pr\u00e9fabriqu\u00e9, il fallait de l'espace entre les b\u00e2timents pour faire \u00e9voluer les grues entre les diff\u00e9rents b\u00e2timents, d'autre part, cela entra\u00eenait la cr\u00e9ation de longs b\u00e2timents.</p> <p>La municipalit\u00e9 de Rouhling de l'\u00e9poque \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 ce projet et s'est montr\u00e9e tr\u00e8s coop\u00e9rative. En effet, gr\u00e2ce \u00e0 cette implantation, la municipalit\u00e9 allait obtenir un ch\u00e2teau d'eau et une station d'\u00e9puration r\u00e9alis\u00e9e par les Houill\u00e8res, ce qui entra\u00eenerait une distribution d'eau courante \u00e0 peu de frais pour le village. Nous verrons plus loin comment la majorit\u00e9 des habitants du village ont accueilli ce projet.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#3-la-construction-de-la-cite-par-la-societe-camus-dietsch","title":"3. La construction de la Cit\u00e9 (Par la soci\u00e9t\u00e9 CAMUS-DIETSCH)","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#4-la-cite-se-peuple","title":"4. La Cit\u00e9 se peuple","text":"<p>Une premi\u00e8re tranche de logements \u00e9tait op\u00e9rationnelle en mars 1955 et les premiers locataires arriv\u00e8rent. Ils venaient de la r\u00e9gion de Decazeville et la grande majorit\u00e9 d'entre eux \u00e9taient des Espagnols.</p> <p>Comment v\u00e9curent-ils leur arriv\u00e9e ?</p> <p>Pour la majorit\u00e9 d'entre eux la surprise fut grande et le d\u00e9paysement \u00e9norme.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#5-la-vie-dans-la-cite","title":"5. La vie dans la cit\u00e9","text":"<p>Au niveau du logement proprement dit, tout le monde s'entend pour dire que ces appartements les satisfaisaient pleinement aussi bien pour la superficie que pour les commodit\u00e9s que l'on y trouvait.</p> <p>Les espaces entre les immeubles \u00e9taient grands et ils n'\u00e9taient pas encore verts, c'est que les travaux n'\u00e9taient pas termin\u00e9s.</p> <p>Une dame de la cit\u00e9 nous raconte : \"Le souvenir de mon arriv\u00e9e \u00e0 Rouhling, c'\u00e9tait un dimanche, il faisait maussade, ma fille avait sa belle robe blanche, elle est revenue d'une promenade pleine de boue\u2026\".</p> <p>D'autre part des parcelles de terrains \u00e9taient disponibles pour en faire des jardins, qui encore aujourd'hui produisent des beaux l\u00e9gumes et fruits. Tout le monde se rejoint pour dire que les conditions de vie ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es et qu'on a voulu proposer un cadre agr\u00e9able.</p> <p>Une prime de d\u00e9m\u00e9nagement de 2 000 Frs avait \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, cela s'est vite su, et Rouhling fut un moment donn\u00e9, la ru\u00e9e vers l'or pour un certain nombre de commer\u00e7ants de Sarreguemines.</p> <p>Tel commer\u00e7ant affr\u00e9tait un bus pour faire visiter son magasin de meubles. Les repr\u00e9sentants se bousculaient aux entr\u00e9es des immeubles, cela en devenait insupportable. Un gros point noir, c'\u00e9tait le probl\u00e8me des transports en commun vers Forbach et Sarreguemines.</p> <p>Un autre point a pos\u00e9 de gros probl\u00e8mes aux nouveaux arrivants, c'\u00e9tait le probl\u00e8me de la religion. Dans une France vivant sous la loi de s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat (loi de 1905), en Moselle les rapports de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat s'enracinaient dans une l\u00e9gislation concordataire, vieille de pr\u00e8s de deux si\u00e8cles. Une des cons\u00e9quences directes de cette loi, c\u2019est que l'enseignement religieux figurait dans l'emploi du temps hebdomadaire de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire.</p> <p>Normalement, cet enseignement religieux devait \u00eatre dispens\u00e9 par l'instituteur dans sa classe, aux \u00e9l\u00e8ves de sa confession.</p> <p>La plupart des Espagnols qui \u00e9taient arriv\u00e9s \u00e0 Rouhling \u00e9taient r\u00e9publicains et ont eu du mal \u00e0 comprendre cette situation (ne raconte-t-on pas l'histoire de ce cur\u00e9 qui, moyennant finances se proposait de b\u00e9nir les appartements ?).</p> <p>Mais tr\u00e8s rapidement la situation se normalisa et l'\u00e9cole deviendra \u00e9galement un lieu de rencontre et d'int\u00e9gration entre le village et la cit\u00e9. L'\u00e9cole se trouve d'ailleurs situ\u00e9e entre les deux.</p> <p>En fait les seules qui n'avaient pas de contact avec les gens du village, c'\u00e9taient les femmes, et cet isolement a pos\u00e9 des probl\u00e8mes pour certaines d'entre-elles.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#la-vie-professionnelle","title":"La vie professionnelle","text":"<p>L'exploitation du charbon ne se faisait pas de la m\u00eame mani\u00e8re en Lorraine que dans la r\u00e9gion de Decazeville. Ici c'\u00e9tait plus rapide, plus intensif, le rendement \u00e9tait plus pouss\u00e9, mais surtout les rapports avec la hi\u00e9rarchie n'\u00e9taient pas les m\u00eames.</p> <p>Ici, les rapports \u00e9taient plus paternalistes, mais ils \u00e9taient \u00e9galement bas\u00e9s sur la crainte \"le chef a toujours raison, il a tous les pouvoirs\".</p> <p>Un des premiers arrivants nous raconte. Quelle ne fut pas ma surprise de voir le meilleur poste de ma taille attribu\u00e9 toujours \u00e0 Paul, et de plus il avait toujours poste de nuit, ce qui lui permettait de s'occuper de sa ferme. Je le vis apporter au porion un jour, du Schnaps, un autre jour un lapin, \"j'avais tout compris\".</p> <p>Une autre grande difficult\u00e9 que tout le monde a rencontr\u00e9e, c'est le probl\u00e8me de la langue, l'emploi du dialecte. Certains faisaient l'amalgame du dialecte avec l'allemand avec tous les mauvais souvenirs dus \u00e0 la guerre que cela entra\u00eenait. Et pour beaucoup, ils \u00e9taient arriv\u00e9s chez les \"schleus\".</p> <p>Il faut cependant rappeler que c'est dans les villages dialectophones que l'on trouvait le plus de r\u00e9fractaires \u00e0 l'arm\u00e9e allemande. N'y a-t-il pas eu d'ailleurs \u00e0 Rouhling un moment o\u00f9 une dizaine d'hommes s'\u00e9taient cach\u00e9s pour \u00e9chapper \u00e0 l'incorporation de force ?</p> <p>Un vieil instituteur de Rouhling proposait d'ailleurs aux arrivants des cours d'allemand. Malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, la mine a permis d'avoir tr\u00e8s rapidement des contacts avec les gars de la cit\u00e9. Ne prenait-on pas le m\u00eame bus, ne fr\u00e9quentait-on pas les m\u00eames bistrots\u00a0?</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#temoignage-dhabitants-de-la-cite","title":"T\u00e9moignage d\u2019habitants de la cit\u00e9","text":"<p>Mmes Trinit\u00e9 BAGRE, Maria GARCIA, \u2026</p> <p>Arriv\u00e9es entre le mois d\u2019avril et le mois d\u2019ao\u00fbt 1955, de Cransac, Decazeville, Gardanne, \u2026 elles s\u2019accordent \u00e0 dire, que leurs familles \u00e9taient venues en Lorraine en raison des prochaines fermetures des mines en Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.</p> <p></p> <p>Les remarques des femmes \u00e9taient pratiquement toutes identiques. Les b\u00e2timents n\u2019\u00e9taient pas compl\u00e8tements achev\u00e9s et des ouvriers venaient encore faire des finitions.</p> <p>Une chapelle \u00e9tait en construction au bord de la route de Grosbliederstroff \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cantine.</p> <p>Un vieux bus nous attendait \u00e0 la gare pour nous amener \u00e0 Rouhling, et dans la c\u00f4te de Grosbliederstroff, il avait du mal \u00e0 monter.</p> <p>Je ne me souviens plus s\u2019il faisait beau, mais arriv\u00e9 en haut de la c\u00f4te, tout me parut tr\u00e8s sombre. L\u2019entr\u00e9e de la cit\u00e9 \"quelle horreur\"\u00a0! Un v\u00e9ritable chantier, de la terre partout, le b\u00e2timent \"H\" o\u00f9 se trouvait notre logement, \u00e9tait en cours de construction.</p> <p>Beaucoup de gens sont venus \u00e0 Rouhling, mais beaucoup sont repartis moins d\u2019un an apr\u00e8s.</p> <p>M. Rosendo FERNANDEZ </p> <p>Je suis venu en Lorraine en raison de la pr\u00e9vision de la fermeture des mines dans le midi (sauf la \"D\u00e9couverte\" de Decazeville). La proposition pour les \u00e9trangers, avec 40 ans comme limite d\u2019\u00e2ge, \u00e9tait de venir en Lorraine ou d\u2019\u00eatre licenci\u00e9s.</p> <p>Arriv\u00e9e d\u00e9but avril 1955\u00a0en provenance de Decazeville (Aveyron) 5 hommes\u00a0: FERNANDEZ, OGANESIAN, GOLDA, BAGRE, ALONSO. Des C\u00e9vennes\u00a0: TOUATI. De Carmaux\u00a0: VILLANNEVA, SABIA, SANCHEZ, \u2026 tous ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s la 1\u00e8re nuit \u00e0 la caserne de Guise \u00e0 Forbach.</p> <p>Leurs impressions \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e dans la cit\u00e9, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait\u00a0lugubre\u00a0\u00bb, vu que la cit\u00e9 \u00e9tait un grand chantier et qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019\u00e9clairage public. Certains de dire,\u00a0\u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait comme un camp de concentration, un ghetto moderne\u00a0\u00bb.</p> <p>Les hommes \u00e9taient arriv\u00e9s en premier pour r\u00e9ceptionner les meubles, puis les familles sont arriv\u00e9es quelques jours apr\u00e8s. Courant avril, une trentaine de familles ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9es au b\u00e2timent \"B\", c\u2019\u00e9tait le seul b\u00e2timent pratiquement termin\u00e9, les autres b\u00e2timents \u00e9taient en cours de construction.</p> <p>Le laitier, M. SPOHR avait pris l\u2019initiative de faire de la soupe et d\u2019amener du lait pour l\u2019arriv\u00e9e des familles, puisqu\u2019elles n\u2019avaient rien.</p> <p>Le temps que les familles arrivent, les hommes se retrouvaient pour se restaurer \u00e0 la cantine des ouvriers b\u00e2tisseurs, situ\u00e9e derri\u00e8re le b\u00e2timent \u00ab\u00a0A\u00a0\u00bb.</p> <p>Apr\u00e8s que les familles \u00e9taient install\u00e9es, une camionnette venait chercher les femmes pour faire des achats de meubles, etc. Pour l\u2019alimentation, un camion de la soci\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0SAMER\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0COOP\u00a0\u00bb, un boucher et M. SPOHR le laitier, passaient r\u00e9guli\u00e8rement dans la cit\u00e9.</p> <p>La superette SAMER a \u00e9t\u00e9 construit avant la fin de l\u2019ann\u00e9e 1955 pr\u00e8s de la place du march\u00e9 et son 1er g\u00e9rant fut M. GARNIERO.</p> <p>Le garde cit\u00e9, M. COLLET donnait les cl\u00e9s aux premiers arrivants. Pour les suivants, il avait mis les cl\u00e9s dans le trou de chemin\u00e9e dans le logement.\u00a0\u00bb</p> <p>Le b\u00e2timent \"A\" \u00e9tait pr\u00e9vu pour les gens qui travaillaient \u00e0 la Centrale Thermique de Grosbliederstroff et \u00e0 la Cokerie de Marienau.</p> <p>En 1956\u00a0une grande f\u00eate a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour les 100 ans de la mine.</p> <p>Une habitante de la cit\u00e9 lors de son arriv\u00e9e \u00e0 Rouhling</p> <p>Nous sommes donc arriv\u00e9s dans ce petit village assez isol\u00e9 o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 construit une cit\u00e9 en b\u00e9ton sur une hauteur dominante pr\u00e8s de la grande for\u00eat et dont un logement nous avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par les H.B.L. (Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine) dans un des immeubles.</p> <p>J'\u00e9tais contente car il y avait, une salle d'eau transform\u00e9e plus tard en salle de bains et aussi le chauffage \"propre\" (plus besoin de recharger un po\u00eale ou une cuisini\u00e8re dans chaque pi\u00e8ce) qui \u00e9tait aliment\u00e9 par une chaufferie collective se trouvant \u00e0 l'entr\u00e9e de la cit\u00e9. Il y avait aussi un balcon, agr\u00e9able sortie d'appartement. Consid\u00e9rant le nombre de membres que la famille comprenait, nous avions droit au nombre de pi\u00e8ces correspondantes.</p> <p>Dans nos entr\u00e9es, il fallait cohabiter avec les locataires des autres \u00e9tages. Les enfants \u00e9taient ravis de faire des connaissances et ils respiraient le bon air. Je les regardais jouer devant les entr\u00e9es des immeubles, les jeux qu\u2019ils avaient appris \u00e0 l'\u00e9cole. Parfois, il y avait de petites disputes, mais elles passaient vite.</p> <p>\u00c0 cette \u00e9poque, rares \u00e9taient les habitants qui poss\u00e9daient une voiture ! La rue \u00e9tait libre, les enfants ne risquaient rien et jouaient assez tard le soir puisqu'il n'y avait que peu de personnes \u00e0 avoir la t\u00e9l\u00e9vision.</p> <p>L'\u00e9cole \u00e9tait situ\u00e9e entre la cit\u00e9 et le village, un peu plus bas. C'\u00e9tait \u00e0 ce moment-l\u00e0 une \u00e9cole de fortune et pr\u00e8s d'elle il y avait d'autres baraquements en bois o\u00f9 habitaient momentan\u00e9ment des familles ayant eu leur maison bombard\u00e9e ou d\u00e9truite pendant la guerre.</p> <p>Pas de moyen de locomotion pratique.</p> <p>Tous les jours passaient \u00e0 la cit\u00e9 deux ou trois commer\u00e7ants d'un village voisin. Il y avait un boulanger avec certaines denr\u00e9es en conserve et un marchand de l\u00e9gumes frais.</p> <p>Comme il n'y avait pas de bureau de poste, on demandait parfois aux commer\u00e7ants de bien vouloir nous prendre notre courrier quand nous n'avions pas vu passer le facteur \u00e0 v\u00e9lo.</p> <p></p> <p></p> <p>Le laitier passait r\u00e9guli\u00e8rement et s'arr\u00eatait \u00e0 chaque entr\u00e9e et en attendant d'\u00eatre servis nous parlions un peu avec des gens qui racontaient avoir laiss\u00e9 leur famille tr\u00e8s loin pour trouver un travail aux H.B.L.</p> <p></p> <p>Mme Jeanne SZCZEPANIAK</p> <p>Son mari, au ch\u00f4mage depuis le 1er mai 1955, M. SZCZEPANIAK accepta un emploi dans les mines de Lorraine. Toute la famille quitta le Nord pour venir vivre \u00e0 Rouhling.</p> <p>Nous sommes arriv\u00e9s dans la nuit du 09 au 10 juin 1955. Notre logement situ\u00e9 au 11 avenue Pasteur, et que j\u2019occupe encore aujourd\u2019hui, \u00e9tait tout juste termin\u00e9. Nous \u00e9tions les premiers locataires de l\u2019entr\u00e9e qui n\u2019avait pas encore d\u2019\u00e9clairage.</p> <p>Je me souviendrai toujours de cette mont\u00e9e jusqu\u2019au troisi\u00e8me \u00e9tage, dans des escaliers, \u00e9clair\u00e9s tout le long par des bougies. Arriv\u00e9s dans l\u2019appartement, ce fut comme un r\u00eave, quel confort\u00a0! Quel espace\u00a0! Avec le chauffage central, une salle de bains, des WC, un vide-ordures, pour l\u2019\u00e9poque c\u2019\u00e9tait le grand luxe\u00a0!</p> <p>Le lendemain matin, nous sommes all\u00e9s tout de suite sur le balcon. La cit\u00e9 n\u2019\u00e9tait encore qu\u2019un vaste chantier avec des baraques. Faute de trottoirs, on voyait \u00e7\u00e0 et l\u00e0 des planches pour pouvoir circuler sans marcher dans la boue. D\u00e8s le lundi 11 juin, mon mari a pris le bus pour se rendre au travail.</p> <p>Une partie de l\u2019actuelle cit\u00e9 \u00e9tait occup\u00e9e par des champs de bl\u00e9 et quelle surprise de voir les agriculteurs labourer les champs avec une charrue tir\u00e9e par des b\u0153ufs\u00a0! Dans le Nord on avait d\u00e9j\u00e0 des tracteurs. Au mois d\u2019ao\u00fbt, la famille TELATIN a emm\u00e9nag\u00e9 dans l\u2019entr\u00e9e.</p> <p></p> <p>Les premiers contacts avec les villageois ne furent pas faciles.</p> <p>\u00c0 l\u2019\u00e9cole, les bagarres entre les jeunes de la cit\u00e9 et du village \u00e9taient fr\u00e9quentes. Les choses se sont bien arrang\u00e9es avec le temps, surtout apr\u00e8s les premiers mariages \"mixtes\" cit\u00e9-village.</p> <p>La mairie, l\u2019\u00e9cole et l\u2019\u00e9picerie \u00e9taient install\u00e9es dans des baraques au croisement de l\u2019avenue de la Paix et de la rue de Sarreguemines.</p> <p>Le laitier et le boulanger faisaient leur tourn\u00e9e en camionnette.</p> <p>Le docteur GOUTEBROZE habitait \u00e0 la cit\u00e9, au b\u00e2timent \"A\". Une chapelle fut am\u00e9nag\u00e9e dans une baraque en 1956.</p> <p>En plus des activit\u00e9s gymnastiques et th\u00e9\u00e2tre (Mme SZCZEPANIAK, MM. GOMEZ et GOLDA), on cr\u00e9a une sorte d\u2019amicale des Polonais, pr\u00e9sid\u00e9e par mon mari. Cette association organisait des rencontres avec danses et costumes folkloriques. Les Polonais se faisaient livrer le journal \u00ab\u00a0NARODOWIECZ\u00a0\u00bb de Lens.</p> <p>Un article paru dans ce journal parlait des activit\u00e9s des Polonais de Rouhling. Au bout de trois ans, \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de la ma\u00eetresse Mme BREZENSKI, l\u2019association cessa ses activit\u00e9s.</p> <p>En 1956, M. BAUDRY organisa un feu d\u2019artifice. Quel spectacle\u00a0!</p> <p>M. Manuel BARBERO </p> <p>J'arrivai en janvier 1956, en pleine croissance \u00e9conomique o\u00f9 on embauchait \u00e0 tour de bras dans tous les secteurs \u00e9conomiques. Le mois de f\u00e9vrier 1956, nous gratifiait d'une temp\u00e9rature d\u00e9passant parfois les -35 degr\u00e9s ! La Sib\u00e9rie quoi !</p> <p>A Rouhling, comme partout en France, le po\u00eale de la salle de classe r\u00e9chauffait \u00e9coliers et \u00e9coli\u00e8res en sabots et bas de laine. Ce sont des images du pass\u00e9. Mais revint le printemps, l'\u00e9t\u00e9 puis l'automne et le temps des rencontres et des \u00e9changes.</p> <p>Les ruines de la guerre sont encore pr\u00e9sentes dans le village, alors que la cit\u00e9 non encore achev\u00e9e pr\u00e9sente un aspect plus gai.</p> <p>Des baraquements servaient encore, soit d'\u00e9cole ou de logements en divers endroits du village, et d'\u00e9glise pr\u00e8s de la cit\u00e9.</p> <p>Un de ces baraquements servait de foyer, il se trouvait \u00e0 l'intersection de l\u2019Avenue de la Paix et de la route de Sarreguemines (\u00e0 l\u2019endroit de l\u2019ancienne menuiserie TONI). Il a servi longtemps de lieu pour diverses activit\u00e9s jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation du \u00ab\u00a0foyer culturel\u00a0\u00bb.</p> <p>Lib\u00e9ration et reconstruction sonnaient \u00e0 l'aube des ann\u00e9es cinquante. La France avait grand besoin de charbon et les mineurs affluaient en Lorraine. L'arriv\u00e9e de nombreuses familles au sein de la cit\u00e9 durera plusieurs ann\u00e9es.</p> <p>Un animateur de cit\u00e9 fut d\u00e9sign\u00e9 par le Service des Relations Sociales des H.B.L. : Roger LEGRAND est grand dans tous les sens du terme. Ses qualit\u00e9s de rassembleur d'hommes faisaient merveille. Sous son impulsion naquirent des associations de b\u00e9n\u00e9voles qui devaient marquer la vie associative et culturelle jusqu'\u00e0 nos jours.</p> <p>Nous f\u00fbmes quelques-uns \u00e0 r\u00e9nover la fameuse baraque qui devint le premier foyer des mineurs. Il \u00e9tait situ\u00e9 entre la cit\u00e9 et le village et se voulait \u00eatre un trait d'union entre villageois et nouveaux arrivants.</p> <p>Je ne citerai que quelques \u00e9pisodes v\u00e9cus dans ce tout premier foyer : \u00ab\u00a0Un inspecteur vous demande\u00a0\u00bb pr\u00e9sent\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre en rond de Metz, \u00ab\u00a0La tuna de Salamanca\u00a0\u00bb ses chanteurs et musiciens Espagnols que de nombreuses familles d'origine espagnole qui r\u00e9sidaient \u00e0 la cit\u00e9, ovationn\u00e8rent et h\u00e9berg\u00e8rent.</p> <p>Sans parler des s\u00e9ances de cin\u00e9-club le samedi et le dimanche en matin\u00e9e pour les enfants, en soir\u00e9e pour les autres. Deux films pour t\u00e9moigner \"Elle n'a dans\u00e9 qu'un seul \u00e9t\u00e9\" tir\u00e9 d'un merveilleux roman d'amour et \"Les orgueilleux\" avec G\u00e9rard PHILIPE et Mich\u00e8le MORGAN. Sans le savoir nous imitions les p\u00f4les culturels et artistiques, nous nous acheminions vers une plus grande exigence culturelle : l'acc\u00e8s au savoir.</p> <p>Beaucoup d'adultes fr\u00e9quentaient les cours du soir. Le CAMOS d\u00e9butait, la scolarit\u00e9 obligatoire jusqu'\u00e0 16 ans \u00e9tait vot\u00e9e. Ce fut tout naturellement que s'ouvrirent quelques ann\u00e9es plus tard les coll\u00e8ges d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et que l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes secondaires se g\u00e9n\u00e9ralisa. Nous avons tous r\u00eav\u00e9 d'un avenir meilleur en ces ann\u00e9es-l\u00e0 et tout \u00e9tait possible en effet gr\u00e2ce au plein emploi pour tous.</p> <p>Le nouveau foyer des mineurs fut construit en 1960. Ce foyer aujourd'hui d\u00e9class\u00e9 renferme bien des secrets. Les plus anciens parmi nous, n'oublieront pas les f\u00eates, les bals, les repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales qu'il abrita. Citons au hasard Jos\u00e9 de la Vega, ses danseurs et chanteurs, les po\u00e8mes d'ARAGON chant\u00e9s sur sc\u00e8ne par Marc OGERET.</p> <p>C'est dans ce foyer que les jeunes moniteurs du Centre des Loisirs \u00c9ducatifs des Cit\u00e9s (CLEC) encadraient les enfants pendant les longs mois d'\u00e9t\u00e9. \u00c9ducatifs \u00e9taient \u00e9galement les ateliers bois et fer dans les sous-sols du local commercial.</p> <p>Nous pouvons constater que tout continue comme par le pass\u00e9 et que les salles du nouvel Espace Culturel et Sportif inaugur\u00e9 en 1992, abritent \u00e9galement de nombreuses activit\u00e9s. Quelle r\u00e9compense pour les pionniers que nous avons \u00e9t\u00e9.</p> <p>T\u00e9moignage de M. Jean FUSTONONI</p> <p>Il est venu vers la fin de l\u2019ann\u00e9e 1953 \u00e0 Rouhling avec l\u2019entreprise \u00ab\u00a0Sempiana\u00a0\u00bb de Thionville pour la reconstruction du village.</p> <p>T\u00e9moignage de M. Emile DOR\u00c9 </p> <p>Il est venu en mars 1954, pour la reconstruction du village (22 maisons). Puis il participa \u00e0 la construction des \u00e9coles et du b\u00e2timent des instituteurs.</p> <p>Il termina seul, les finitions des \u00e9coles jusqu\u2019\u00e0 la fin janvier 1956, puis fut embauch\u00e9 \u00e0 la Centrale thermique de Grosbliederstroff.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#photos-de-la-vie-quotidienne","title":"Photos de la vie quotidienne","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#9-la-vie-associative","title":"9. La vie associative","text":"<p>Tr\u00e8s rapidement des gens de la cit\u00e9 ont fait partie du comit\u00e9 du club de foot.</p> <p>Il est vrai qu'un certain nombre de personnes du village, born\u00e9es, t\u00eatues, montraient une certaine forme de racisme envers les arrivants et en particulier envers les Espagnols, mais la majorit\u00e9 des habitants du village les a bien accueillis.</p> <p>Mais comme toujours on ne se souvient que des quelques excit\u00e9s.</p> <p>Une autre raison peut-\u00eatre, c\u2019est qu'au moment de l'\u00e9vacuation en Charente, ils ont subi l'influence des Charentais qui rejetaient violemment les r\u00e9fugi\u00e9s Espagnols.</p> <p>Au niveau des enfants, ce probl\u00e8me ne se posait pas et lentement mais s\u00fbrement, la situation se normalisa.</p> <p>En fait, si pour certains il existait un rejet, pour la majorit\u00e9 des autres l'accueil s'il ne fut pas enthousiaste fut correct. En cinquante ans, beaucoup de chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru et le bilan serait plut\u00f4t positif.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#10-le-foyer-du-mineur","title":"10. Le foyer du Mineur","text":"<p>Mais la cit\u00e9 c'\u00e9tait aussi le foyer o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9es de nombreuses manifestations.</p> <p>Les travaux ont d\u00e9but\u00e9 en 1957 par le terrassement et a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en octobre 1960.</p> <p>L\u2019objectif recherch\u00e9 par la construction du foyer \u00e9tait le d\u00e9veloppement d'une vie communautaire, la mise en place d\u2019une animation de la vie sociale et culturelle proprement dite.</p> <p>Les actions devraient porter sur l'ensemble de la commune et ne pas se limiter \u00e0 la vie du foyer.</p> <p>Le foyer \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par le comit\u00e9 d\u2019entreprise des HBL de 1968 \u00e0 1973 et ensuite par l'ASBH (association d'action sociale du bassin houiller) et un comit\u00e9 inter-associations jusqu\u2019en 1989.</p> <p>Pour obtenir une certaine ind\u00e9pendance, le foyer a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9 en 1973, centre social, obtenant ainsi un pluri-financement (comit\u00e9 d'entreprise, municipalit\u00e9, CAN, CNAF\u2026).</p> <p>Il fallait en r\u00e9alit\u00e9 appeler le foyer, centre socio-culturel de Rouhling.</p> <p>Les associations sont toujours tr\u00e8s actives \u00e0 Rouhling, mais il est important de noter qu\u2019elles ont toujours \u00e9t\u00e9 un facteur d'unit\u00e9 entre le village et la cit\u00e9.</p> <p>Si les relations entre le village et la cit\u00e9 n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe aujourd'hui la cit\u00e9 fait bien partie int\u00e9grante de Rouhling.</p> <p>Une cit\u00e9 agr\u00e9able o\u00f9 il fait bon vivre, avec des espaces verts bien am\u00e9nag\u00e9s et bien entretenus.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#11-memorial-minier","title":"11. M\u00e9morial Minier","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#en-2013-sur-linitiative-de-raymond-lehmann-raymond-1er-adjoint-au-maire-et-ancien-salarie-des-hbl-que-se-rassemblerent-autour-de-lui-danciens-mineurs-michel-rouchon-marcel-philippe-fabrice-antony-afin-de-reflechir-a-un-amenagement-temoignant-de-lhistoire-de-la-cite","title":"En 2013, sur l\u2019initiative de Raymond LEHMANN Raymond, 1er adjoint au maire et ancien salari\u00e9 des HBL, que se rassembl\u00e8rent autour de lui d\u2019anciens mineurs\u00a0: Michel ROUCHON, Marcel PHILIPPE, Fabrice ANTONY, afin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un am\u00e9nagement t\u00e9moignant de l\u2019histoire de la cit\u00e9.","text":"<p>C\u2019est sous l\u2019\u00e9gide de la mairie que ce projet trouva son aboutissant sous la forme d\u2019une \u00bd haveuse repr\u00e9sentant un \u00ab\u00a0M\u00e9morial Minier\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la cit\u00e9.</p> <p>Raymond et ses coll\u00e8gues, souhaitaient rendre hommage \u00e0 tous les mineurs, et \u00e0 leurs parents venus du centre de la France pour extraire le charbon du sol Lorrain et qui avaient v\u00e9cu dans cette cit\u00e9, comme la plupart d\u2019eux.</p> <p>Raymond LEHMANN de pr\u00e9ciser\u00a0; il \u00e9tait temps qu\u2019\u00e0 Rouhling, cette \u00ab\u00a0M\u00e9moire\u00a0\u00bb soit transmise et fix\u00e9e, afin de rendre hommage aux \u00ab\u00a0Gueules Noires\u00a0\u00bb et \u00e0 leurs familles, alors que tr\u00e8s peu de t\u00e9moins sont encore pr\u00e9sents aujourd\u2019hui.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#12-la-cite-vue-par-le-village","title":"12. La cit\u00e9 vue par le village","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#le-conseil-municipal-en-accord-avec-ses-administres-etait-tres-favorable-a-limplantation-de-la-cite-la-vente-des-terrains-aux-houilleres-sest-faite-assez-facilement-et-na-pas-donne-lieu-a-de-grandes-speculations-chacun-etait-content-du-marche-conclu-certains-pourtant-disent-que-setait-les-terrains-les-plus-fertiles-qui-ont-ete-vendus","title":"Le conseil municipal en accord avec ses administr\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 l'implantation de la cit\u00e9. La vente des terrains aux Houill\u00e8res s'est faite assez facilement et n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes sp\u00e9culations. Chacun \u00e9tait content du march\u00e9 conclu. Certains pourtant disent, que s'\u00e9tait les terrains les plus fertiles qui ont \u00e9t\u00e9 vendus.","text":"<p>D'autres rappellent que souvent ces terrains avaient \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s par les Allemands qui y stockaient du mat\u00e9riel et d\u2019autres encore, vendaient leur terrain en obtenant \u00e9galement une promesse d'embauche \u00e0 la mine.</p> <p>Avec la construction de la cit\u00e9, ceux qui travaillaient d\u00e9j\u00e0 aux Houill\u00e8res, voyaient enfin s'installer \u00e0 partir de Rouhling, un ramassage de bus pour la mine et n\u2019avaient plus besoin d'aller \u00e0 pied jusqu'\u00e0 Lixing-l\u00e8s-Rouhling.</p> <p>En 1955, la plupart des autochtones vivaient encore dans des baraques, et c'est \u00e9vident qu'une certaine forme de jalousie se soit d\u00e9velopp\u00e9e, devant ces \u00e9trangers qui avaient de beaux appartements.</p> <p>Mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on attendait beaucoup de l'arriv\u00e9e de la cit\u00e9\u00a0: la chapelle bordant la route de Grosbliederstroff, la construction d'une sup\u00e9rette et la r\u00e9alisation d\u2019un groupe scolaire, avec 7 classes de gar\u00e7ons et 7 classes de filles \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9mentaire et 4 classes \u00e0 la maternelle.</p> <p>On ne passe pas d\u2019un village de 480 habitants \u00e0 un bourg de 2 200 personnes sans que l\u2019on soit oblig\u00e9 de cr\u00e9er des infrastructures qui n\u2019existeraient pas autrement.</p> <p>Au niveau de l\u2019\u00e9quipe de foot, on attendait \u00e9galement beaucoup des jeunes de la cit\u00e9 qui renforceraient cette \u00e9quipe de Rouhling et ainsi il ne serait plus n\u00e9cessaire de s\u2019allier \u00e0 Grosbliederstroff.</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#13temoignages-dhabitants-du-village","title":"13.T\u00e9moignages d\u2019habitants du village","text":"<p>Selon Mme D, c\u00f4t\u00e9 village la vente des terrains \u00e0 50Frs l'are, bon prix pour les uns, a soulev\u00e9 quelques r\u00e9ticences chez d'autres. Ces terrains \u00e9taient bien fertiles et il aurait fallu demander des avantages substantiels en contrepartie.</p> <p>Mais l'implantation de la cit\u00e9 allait apporter des changements dans la vie des rouhlingeois du village.</p> <p>L'eau courante serait pos\u00e9e, on n'aurait plus besoin d'aller \u00e0 la pompe surtout les jours de lessive. On pourrait enfin avoir des toilettes dans la maison et une salle de bains, \u00e9videmment il y aurait des probl\u00e8mes d'assainissement, mais ce probl\u00e8me se r\u00e9soudrait par la suite.</p> <p></p> <p>Le village ne vivrait plus renferm\u00e9 sur lui-m\u00eame. Les moyens de communication seraient am\u00e9lior\u00e9s.</p> <p>Les hommes en majorit\u00e9 des mineurs, auront des autobus \u00e0 leur disposition, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ils descendaient \u00e0 Lixing-l\u00e8s-Rouhling \u00e0 pied pour le prendre.</p> <p>Ceux qui travaillaient \u00e0 Sarreguemines avaient depuis longtemps acquis une moto.</p> <p>Enfin les jeunes filles pourraient aller travailler en ville ou y faire des \u00e9tudes, car ici les places de femme de m\u00e9nage \u00e9taient rares et tr\u00e8s peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es (il fallait plus d\u2019un mois de salaire pour pouvoir se payer une robe).</p> <p>Et surtout elles pourraient fr\u00e9quenter d\u2019autres jeunes, car jusqu\u2019ici elles \u00e9taient sous la surveillance \u00e9troite des \"anciens\", frein\u00e9es dans leur envie de nouveaut\u00e9s.</p> <p>Par ailleurs, selon Mme K, les femmes des mineurs de la cit\u00e9 s\u2019approvisionnaient en produits laitiers chez M. Otton SPOHR.</p> <p>Elles \u00e9taient presque toutes habill\u00e9es \"en dimanche\". On constatait que le salaire du mineur suffisait pour bien faire vivre sa famille, aussi pourquoi s\u2019\u00e9chiner \u00e0 travailler la terre et \u00e0 \u00e9lever des b\u00eates\u00a0?</p> <p>Petit \u00e0 petit, les familles du village abandonn\u00e8rent l\u2019agriculture et l\u2019\u00e9levage, les granges se transforment en parties habitables.</p> <p>Bref, l\u2019av\u00e8nement de la cit\u00e9 a lib\u00e9r\u00e9 les mentalit\u00e9s et ouvert des perspectives modernes pour les gens du village. Cet essor ne s\u2019est pas fait sans heurts. D\u2019aucuns se souviennent d\u2019affrontements et de rivalit\u00e9s entre les jeunes du village et ceux de la cit\u00e9 pour conqu\u00e9rir le c\u0153ur des belles.</p> <p>Leurs parents villageois peignaient de tristes perspectives \u00ab\u00a0\u00c9pouser un \u00e9tranger\u00a0!\u00a0\u00bb   Quel avenir incertain\u00a0!</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#14quelques-chiffres","title":"14.Quelques chiffres","text":""},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#ecoles","title":"\u00c9coles","text":"<p>Nombres d\u2019inscriptions effectu\u00e9es dans les 2 \u00e9coles</p>"},{"location":"LA%20CITE/Histoire%20de%20la%20Cit%C3%A9%20de%20Rouhling_1936-2013/#details-de-letat-civil-dans-la-commune-en-1954-et-1955","title":"D\u00e9tails de l\u2019\u00e9tat civil dans la commune en 1954 et 1955","text":"<p>Naissances</p> <p>En 1954 5 naissances \u00e0 Rouhling.</p> <p>En 1955 35 naissances \u00e0 Rouhling dont 23 naissances \u00e0 la cit\u00e9 et 8 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.</p> <p>N\u00e9s \u00e0 la cit\u00e9 en 1955</p> <p>Habitant la cit\u00e9 mais n\u00e9e \u00e0 Forbach</p> <p>Mariages des habitants de la cit\u00e9 en 1955</p> <p></p> <p>Mlle Paule Louise Gabrielle BLANCHEMANCHE avec M. Jean-Claude, Louis</p> <p>BOILARD le 11 ao\u00fbt.</p> <p>Mlle V\u00e9ronique, Catherine PETERMANN avec M. Emilio, Angelo DORE</p> <p>le 27 juin.</p> <p>D\u00e9c\u00e8s des habitants de la cit\u00e9 en 1955</p> <p>M. \u00c9mile CHAUMONT le 03 septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 47 ans</p> <p>M. Bernard KLOTZKI 6 avenue Pasteur, le 19 novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 4 mois</p> <p>Mlle Rosalba PELUSO, 33 avenue Pasteur, le 13 d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 3 ans</p> <p>Mariages dans la commune  D\u00e9c\u00e8s dans la commune</p> <p>En 1954     10            4</p> <p>En 1955       9         12</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"LA%20CITE/Le%20Foyer%20du%20Mineur-La%20construction%20et%20activit%C3%A9s/","title":"LE FOYER DU MINEUR","text":"<p>Un peu d\u2019histoire pour nous remettre dans le contexte\u00a0!</p> <p>En 1953, les Charbonnages de France construisaient la centrale de Grosbliederstroff. Le statut de mineur de 1946 les obligeait \u00e0 loger le personnel qui allait \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 cette centrale. Il s'agissait donc de loger dans un premier temps 150 personnes. Les urbanistes avaient pens\u00e9 construire une cit\u00e9 \u00e0 l'or\u00e9e du bois entre Lixing-l\u00e8s-Rouhling et Grosbliederstroff, aux flancs de la vall\u00e9e de la Sarre.</p> <p>Lorsque les Houill\u00e8res pr\u00e9sent\u00e8rent leur dossier de construction de la cit\u00e9 de Grosbliederstroff, M. PERGUSSON architecte en chef, charg\u00e9 de la reconstruction, refusa ce choix qu'il ne jugeait pas comme \u00e9tant id\u00e9al. Plusieurs arguments \u00e9taient avanc\u00e9s : pas assez d'ensoleillement sur ce flanc de la vall\u00e9e de la Sarre, trop de nuisances dues \u00e0 la proximit\u00e9 de la centrale (fum\u00e9e\u2026). Il proposait un autre site qu'il jugeait beaucoup plus adapt\u00e9 : Rouhling, tout en autorisant la construction de la Sablonni\u00e8re o\u00f9 devait \u00eatre log\u00e9 le personnel qui serait d'astreinte.</p> <p>M. BELIN, directeur des relations publiques de l\u2019\u00e9poque, \u00e9tait l'urbaniste charg\u00e9 de Rouhling et de Behren. Le choix du site de Rouhling posait, nous dit-il, un certain nombre de probl\u00e8mes, le premier \u00e9tant l'absence d'infrastructures modernes (alimentation d'eau, traitement des eaux us\u00e9es, \u2026). Ceci engendrait un co\u00fbt prohibitif pour l'installation de 150 personnes.</p> <p>La solution \u00e9tait donc d'int\u00e9grer le projet dans un ensemble plus vaste. C'est pourquoi la solution retenue fut de construire une cit\u00e9 plus importante, implant\u00e9s autour d'une grande aire de verdure : 364 logements dans un premier temps avec une possibilit\u00e9 d'extension qui, en fait, n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour diverses raisons. Le plan pr\u00e9voyait \u00e9galement un foyer, un centre commercial, des lieux de culte et des aires de jeux. En 1956, cependant, un immeuble isol\u00e9 \u00e9tait \u00e9difi\u00e9 pour loger le m\u00e9decin du secteur.</p> <p></p> <p>La municipalit\u00e9 de Rouhling de l'\u00e9poque \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 ce projet et s'\u00e9tait montr\u00e9e tr\u00e8s coop\u00e9rative. En effet, gr\u00e2ce \u00e0 cette implantation, la municipalit\u00e9 allait obtenir un ch\u00e2teau d'eau et une station d'\u00e9puration r\u00e9alis\u00e9e par les Houill\u00e8res, ce qui entra\u00eenerait une distribution d'eau courante \u00e0 peu de frais pour le village. Une premi\u00e8re tranche de logements \u00e9tait op\u00e9rationnelle en mars 1955 ; les premiers locataires arriv\u00e8rent.</p> <p>Mais la Cit\u00e9, c'\u00e9tait aussi la construction d\u2019un \u00ab\u00a0foyer\u00a0\u00bb o\u00f9 se d\u00e9rouleraient de nombreuses manifestations. L\u2019objectif recherch\u00e9 par la construction du foyer ASBH \u00e9tait le d\u00e9veloppement d'une vie communautaire, la mise en place d\u2019une animation de la vie sociale et culturelle proprement dite. Les actions devraient porter sur l'ensemble de la commune et ne pas se limiter \u00e0 la vie du foyer.</p> <p>Dans un premier temps un \u00ab\u00a0foyer baraque\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l\u2019intersection de la rue de Sarreguemines. Puis en automne 1957 le terrassement du nouveau foyer fut entrepris et les travaux \u00e9volu\u00e8rent progressivement jusqu\u2019\u00e0 son inauguration en octobre 1960.</p> <p>Le foyer du mineur \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par le comit\u00e9 d\u2019entreprise des HBL de 1968 \u00e0 1973 et ensuite par l'ASBH (association d'action sociale du bassin houiller) et un comit\u00e9 inter-associations jusqu\u2019en 1989.</p> <p>Pour obtenir une certaine ind\u00e9pendance, le foyer a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9 en 1973, \u00ab\u00a0centre social\u00a0\u00bb, obtenant ainsi un pluri-financement (comit\u00e9 d'entreprise, municipalit\u00e9, CAN, CNAF\u2026). Il fallait en r\u00e9alit\u00e9 appeler le foyer, \u00ab\u00a0centre socio-culturel de Rouhling\u00a0\u00bb.</p> <p>Il est important de noter que les associations tr\u00e8s actives \u00e0 Rouhling, ont toujours \u00e9t\u00e9 un facteur d'unit\u00e9 entre le village et la cit\u00e9. Si \u00e0 l\u2019\u00e9poque les relations village-cit\u00e9 n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe, aujourd'hui la Cit\u00e9 Pasteur fait bien partie int\u00e9grante de la commune.</p> <p>Rappelons que le foyer, pendant pr\u00e8s de 30 ans a \u00e9t\u00e9 un lieu de rencontre interg\u00e9n\u00e9rationnel. Ce b\u00e2timent de 2000m\u00b2 avait de nombreux \u00e9quipements. Un bar o\u00f9 se retrouvaient les jeunes pour jouer au baby-foot ou mettre de la musique au juke-box, mais aussi un lieu de retrouvaille pour les anciens et les mineurs, qui apr\u00e8s leur poste \u00e0 la mine venaient jouer aux cartes et boire un \u00ab\u00a0canon\u00a0\u00bb.</p> <p>A c\u00f4t\u00e9 une salle o\u00f9 se trouvait une t\u00e9l\u00e9vision, bien s\u00fbr en \u00ab\u00a0noir et blanc\u00a0\u00bb et deux billards \u00ab\u00a0fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Jouxtant la premi\u00e8re, une plus grande salle servait pour diff\u00e9rentes activit\u00e9s\u00a0: danse, tennis de table, etc\u2026 et mais \u00e9galement pour l\u2019association de gymnastique \u00ab\u00a0La Vaillante\u00a0\u00bb qui form\u00e2t de nombreux jeunes dont certains ont acc\u00e9d\u00e9 aux championnats de France.</p> <p>En ouvrant l\u2019immense s\u00e9paration en accord\u00e9on, nous avions une magnifique salle de bal pour des soir\u00e9es m\u00e9morables de carnaval. Au rez-de-jardin, se trouvait une superbe salle de spectacle avec loges, dans laquelle il y avait des projections cin\u00e9matographiques et spectacles de th\u00e9\u00e2tre. La sc\u00e8ne servait \u00e9galement pour les cours de musique qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un groupe instrumental.</p> <p>*Au mois d\u2019octobre 2019, ce b\u00e2timent qui est devenu depuis quelques ann\u00e9es une \u00ab\u00a0verrue\u00a0\u00bb au milieu de la\u00a0Cit\u00e9\u00a0Pasteur, va disparaitre pour donner naissance \u00e0 un complexe moderne, avec appartements et commerces. (Voir projet dans BM130-juillet 2018) *</p>"},{"location":"LA%20CITE/Le%20Foyer%20du%20Mineur-La%20construction%20et%20activit%C3%A9s/#quelques-souvenirs-de-ma-jeunesse-dans-le-foyer-du-mineur","title":"Quelques souvenirs de ma jeunesse dans le Foyer du mineur","text":"<p>L\u2019hiver 1957-1958, on jouait dans le trou du terrassement du foyer.</p> <p>D\u00e9but des ann\u00e9es 60\u00a0: Dans la salle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bar se trouvaient la t\u00e9l\u00e9vision, bien s\u00fbr en \u00ab\u00a0noir et blanc\u00a0\u00bb et deux billards fran\u00e7ais.</p> <p>Entre 1965 et 1968 de nombreux jeunes participaient \u00e0 diff\u00e9rentes activit\u00e9s\u00a0: ping-pong, billard fran\u00e7ais, danse folklorique, gymnastique, \u2026</p> <p>Je faisais partie du club de billard qui \u00e9tait encadr\u00e9 par M. JOSSE Edmond. Je me souviens que dans ces ann\u00e9es-l\u00e0, un champion du monde de billard \u00e9tait venu nous faire des d\u00e9monstrations. Il avait mis une boule sur une petite table carr\u00e9, un peu \u00e0 l\u2019\u00e9cart du billard et en tirant sur les deux boules qui se trouvaient sur le billard, avait marqu\u00e9 le point. J\u2019avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9.</p> <p>En ouvrant l\u2019immense s\u00e9paration en accord\u00e9on, nous avions une magnifique salle dans laquelle se d\u00e9roulait le ping-pong dont je faisais partie, avec DOLO Roger comme entra\u00eeneur.</p> <p>Cette grande salle servait \u00e9galement aux diff\u00e9rentes activit\u00e9s associatives, mais principalement \u00e0 l\u2019association de gymnastique \u00ab\u00a0La Vaillante\u00a0\u00bb qui form\u00e2t de nombreux jeunes, dont certains acc\u00e9d\u00e8rent aux championnats de France.</p> <p>Elle \u00e9tait aussi utilis\u00e9e pour les traditionnels bals et les soir\u00e9es carnavalesques, auxquels j\u2019allais dans les ann\u00e9es 1968-1969. Cette salle a \u00e9galement accueilli des concours de chants, des diners dansants, des expositions, ainsi que d\u2019autres manifestations.</p> <p>Dans les ann\u00e9es 70, les jeunes, nous nous retrouvions dans la salle du bar pour jouer au baby-foot ou mettre de la musique au juke-box.</p> <p>En 1967, j\u2019ai fait partie du 1er camp de jeunes avec une bande de copains de la cit\u00e9 qui avait entre 16 et 18 ans. Nous avions comme destination diverses villes d\u2019Auvergne. Ce camp \u00e9tait organis\u00e9 par M. BAUDRY Jacques, animateur du CE HBL, qui eut beaucoup de mal \u00e0 encadrer ces jeunes un peu turbulents. D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, pour diminuer le co\u00fbt du s\u00e9jour et du voyage en bus, nous vendions des croissants et lavions des voitures.</p> <p>Dans la m\u00eame p\u00e9riode, les jeunes avaient \u00e0 leur disposition le local de l\u2019ancienne laverie, qui abrite aujourd\u2019hui le restaurant \u00ab\u00a0Le Cocon\u00a0\u00bb pour y apprendre la boxe avec M. WUSLER. Ce local quelques temps apr\u00e8s est devenu un garage \u00e0 motos et mobylettes o\u00f9 nous r\u00e9parions nos \u00ab\u00a0bolides\u00a0\u00bb avec Salva DETTORI, Claude BAUDRY, \u2026</p> <p>Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, j\u2019allais \u00e0 l\u2019atelier \u00ab\u00a0fer\u00a0\u00bb en dessous des locaux commerciaux, pour apprendre les techniques du fer forg\u00e9 avec M. SEGURA. Il y avait \u00e9galement un atelier \u00ab\u00a0bois\u00a0\u00bb.</p> <p>De septembre 1985 \u00e0 octobre 1989, je fus pr\u00e9sident du CIA (Comit\u00e9 Inter Associations) qui g\u00e9rait le foyer et les b\u00e2timents annexes avec l\u2019ASBH. Durant ces ann\u00e9es, le comit\u00e9 a organis\u00e9 de nombreuses manifestations\u00a0: le carnaval, l\u2019Ecomus\u00e9e, diverses expositions, \u2026 dont quelques fois le b\u00e9n\u00e9fice \u00e9tait revers\u00e9 \u00e0 l\u2019ASBH pour la survie de la SARL du bar.</p> <p>En f\u00e9vrier 1986, j\u2019ai particip\u00e9 en tant que tr\u00e9sorier de l\u2019APE (Association des Parents d\u2019El\u00e8ves) \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un centre de loisirs d\u2019une semaine pour les enfants avec la compagnie clownesque des Patchi.</p> <p>Toutes ces activit\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9es au rez-de-jardin, o\u00f9 se trouvait une superbe salle de spectacle avec loges, dans laquelle il y avait pr\u00e9c\u00e9demment des projections cin\u00e9matographiques et des spectacles de th\u00e9\u00e2tre.</p> <p>La sc\u00e8ne servait \u00e9galement pour les cours de musique qui \u00e9taient prodigu\u00e9 par M. Golda avec lequel j\u2019ai appris \u00e0 jouer de la guitare vers 1965.</p> <p>Ces cours de musique ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un groupe d\u2019accord\u00e9onistes et un groupe instrumental, avec guitares, batterie, synth\u00e9, genre \u00ab\u00a0Beatles\u00a0\u00bb, tr\u00e8s en vogue \u00e0 l\u2019\u00e9poque.</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"LEHMANN%20Raymond-Une%20Passion/Une%20Passion%20LR-mise%20%C3%A0%20jour%202025/","title":"Une Passion LR-mise \u00e0 jour 2025","text":""},{"location":"LEHMANN%20Raymond-Une%20Passion/Une%20Passion%20LR-mise%20%C3%A0%20jour%202025/#une-passionpatrimoine-et-histoire-locale-genealogie","title":"Une Passion\u2026Patrimoine et Histoire locale, G\u00e9n\u00e9alogie \u2026","text":"<p>(Raymond LEHMANN raconte sa passion)</p> <p>Pour donner suite \u00e0 la relance du charbon apr\u00e8s la guerre 1939/1945, les Charbonnages de France ont eu besoin de mineurs pour extraire le charbon en Lorraine. Mon p\u00e8re a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel en venant s\u2019installer \u00e0 la cit\u00e9 de Rouhling, sp\u00e9cialement construite en 1955, pour accueillir ces mineurs.</p> <p>Donc, je suis arriv\u00e9 le 04 juillet 1955 \u00e0 Rouhling, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 4 ans. Mon p\u00e8re d\u2019origine alsacienne n\u2019a pas rencontr\u00e9de difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9grer \u00e0 la vie associative et communale, ni pour s\u2019adapter \u00e0 la langue. Ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas de ma m\u00e8re, native du Jura. R\u00e9sidant encore aujourd\u2019hui \u00e0 Rouhling, je peux dire que j\u2019ai v\u00e9cu toutes les \u00e9tapes de ma vie dans le m\u00eame village.</p> <p></p> <p>Les deux livres que j\u2019ai \u00e9labor\u00e9 sur \u00ab\u00a0l\u2019histoire du village de Rouhling et de ses habitants\u00a0\u00bb est le fruit de ma passion pour l\u2019histoire locale et pour l\u2019histoire en g\u00e9n\u00e9ral.</p> <p>L\u2019objectif est \u00e9galement de laisser une trace accessible \u00e0 tous, des souvenances de Joseph WACK et Antoine SPOHR, deux personnes qui ont retrac\u00e9 \u00e0 leur fa\u00e7on la vie des habitants du village.</p> <p>A mon tour de mettre modestement et \u00e0 ma fa\u00e7on, une pierre \u00e0 l\u2019\u00e9difice de la m\u00e9moire locale pour leur rendre hommage.</p> <p>Cet int\u00e9r\u00eat pour l\u2019histoire locale a pu germer inconsciemment quand j\u2019ai mis un pied dans la vie associative en 1983.Cela s\u2019estd\u00e9velopp\u00e9, en prenant des responsabilit\u00e9s au sein de la municipalit\u00e9 pendant 25 ans (1989-2014) et en participant activement dans le monde associatif en tant que pr\u00e9sident de cinq associations culturelle et sportive, pendant plus de 40 ans.</p> <p></p> <p>Cela a vraisemblablementparticip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9veil de ma curiosit\u00e9pour l\u2019histoire de la commune.</p> <p>En 1989, ma participation \u00e0 la commission du bulletin municipal a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement un vecteur, en c\u00f4toyant Joseph WACK et Antoine SPOHR, t\u00e9moins actifs de la vie communale pendant de nombreuses d\u00e9cennies.</p> <p>Mais je pense que le d\u00e9clencheur fut en 2001 quand M. le maire, Jean KARMANN, m\u2019a confi\u00e9 en tant qu\u2019adjoint, la responsabilit\u00e9 du bulletin municipal et le projet de restauration de la maison des arts et des traditions (mus\u00e9e local).</p> <p>A partir de ce moment-l\u00e0, j\u2019ai rencontr\u00e9 plus souvent et coop\u00e9r\u00e9 plus \u00e9troitement avec Joseph et Antoine, ce qui m\u2019a amen\u00e9 \u00e0 approfondir mes connaissances historiques quim\u2019a conduit\u00e0effectuer des recherches sur l\u2019histoire nationale.</p> <p></p> <p>C\u2019est \u00e0 partir de2002, en effectuant des recherches d\u2019actes paroissiauxavec Josephque j\u2019ai v\u00e9ritablement d\u00e9couvert la g\u00e9n\u00e9alogie, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une .</p> <p>Puis en 2008,l\u2019association \u00ab\u00a0Les Amis de la Maison des Arts et desTraditions\u00a0\u00bb a \u00e9dit\u00e9 la brochure \u00ab 300 ans d\u2019histoire\u00a0\u00bb de lamaison lorraine.</p> <p>Ayant collabor\u00e9 \u00e0 ce livret avec Joseph, cela m\u2019a plong\u00e9 un peu plus dans l\u2019histoire locale et r\u00e9gionale. Pendant cette p\u00e9riode, je me suis beaucoup investi dans les recherches historiques et g\u00e9n\u00e9alogiques, avec les pr\u00e9cieux conseils de Joseph.</p> <p>Ensuite, jusqu\u2019en 2021, j\u2019ai \u00e9labor\u00e9 et \u00e9dit\u00e9, quatre autres brochures pour d\u00e9crire l\u2019\u00e9volution de la restauration de la maison lorraine par les b\u00e9n\u00e9voles.</p> <p>En 2022, pour les 20 ans de l\u2019Amat, j\u2019ai \u00e9labor\u00e9 et \u00e9dit\u00e9 un livre, retra\u00e7ant les 300 ans d\u2019histoire de la maisonet de ses habitants, les 20 ans de travaux de restauration et d\u2019am\u00e9nagements de la maison lorraine, ainsi que la vie de l\u2019association, dont je suis le fondateur et fut pr\u00e9sident pendant 13 ans.</p> <p>En 2023, un autre livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, auquel j\u2019ai rajout\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2022 qui cl\u00f4turait l\u2019ach\u00e8vement des travaux.</p> <p>Maison Lorraine :</p> <p>Ayant pris go\u00fbt \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie, en 2010, je me suis attel\u00e9 \u00e0 la recherche de mes anc\u00eatres du c\u00f4t\u00e9 paternel et maternelle.</p> <p>C\u2019est au mois de mai 2016 que j\u2019ai organis\u00e9 une cousinade dans le Jura et \u00e9dit\u00e9 un livre sur la famille du c\u00f4t\u00e9 maternel et en 2020 du c\u00f4t\u00e9 paternel.</p> <p>Toutes ces recherches g\u00e9n\u00e9alogiques m\u2019ont amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir mes anc\u00eatres, qui pour certains avaient particip\u00e9 aux deux guerres mondiales et en particulier \u00e0 celle de 1914-1918.</p> <p>Une chose en entrainant une autre et \u00e0 l\u2019occasion du centenaire du conflit1914-1918, je me suis attel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de quatre expositions et d\u2019un livre sur les principales \u00e9tapes de cette guerre, mais \u00e9galement sur la vie de la population pendant cette p\u00e9riode, dans le monde et dans nos villages mosellans.</p> <p>Le livre sur \u00ab\u00a0la Guerre 1914-1918\u00a0\u00bb est le reflet de quatre expositionsentre 2014 et 2018. Son contenu se d\u00e9cline en trois parties\u00a0:</p> <p>-La premi\u00e8re vous propose un r\u00e9sum\u00e9 des principales \u00e9tapes de cette guerre et de situations particuli\u00e8res.</p> <p></p> <p>-Dans la deuxi\u00e8me partie vous retrouverez l\u2019ambiance de cette guerre \u00e0 travers des cartes postales de l\u2019\u00e9poque d\u2019un correspondant local.</p> <ul> <li>La troisi\u00e8me partie est consacr\u00e9e aux premiers moments qu\u2019ont v\u00e9cu certains villages proches de la fronti\u00e8re et au retour \u00e0 la France en 1918.</li> </ul> <p>Cette pr\u00e9sentation n\u2019a pas la pr\u00e9tention d\u2019\u00eatre un ouvrage historique, malgr\u00e9 les documents pr\u00e9sent\u00e9s ou les textes s\u2019y r\u00e9f\u00e9rant.</p> <p>Ce fut un moyen de maintenir le souvenir des soldats Alsacien/Lorrain, pourque cette p\u00e9riode de l\u2019histoire reste grav\u00e9e dans la m\u00e9moire collective et locale.</p> <p>De 2013 \u00e0 2019, j\u2019\u00e9tais vice-pr\u00e9sident d\u2019une association de g\u00e9n\u00e9alogie et prodiguais des cours d\u2019initiations \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie, ainsi que des formations \u00e0 l\u2019utilisation de logiciel g\u00e9n\u00e9alogique. Ne faisant plus partie de l\u2019association,je continue \u00e0 aider les personnes qui le souhaite.</p> <p>Comme les recherches et les d\u00e9couvertes me passionnent et font parties de mon quotidien, j\u2019apporte \u00e9galement depuis quelques ann\u00e9es, mon aide aux demandes qui me sont adress\u00e9es,soit par internet, soit celles quela mairieme fait parvenir.</p> <p>En 2024 - Souvenirs d\u2019une autre exp\u00e9rience.</p> <p></p> <p></p> <p>Vingt ans apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 mon poste de pr\u00e9sident du club de Volley-Ball de l\u2019ESGR, je me suis aper\u00e7u, que certaines g\u00e9n\u00e9rations de jeunes filles et jeunes gar\u00e7ons que je c\u00f4toyais r\u00e9guli\u00e8rement, avaient gard\u00e9es de beaux souvenirs de cette aventure.</p> <p>C\u2019est pourquoi j\u2019ai eu l\u2019envie, avec un peu de nostalgie, de r\u00e9sumerdans un livre les principaux faits marquants de cette aventure que nous avons v\u00e9cu entre 1982 et 2022. Quarante ann\u00e9es d\u2019une \u00e9pop\u00e9e sportive, conviviale, amicale et qui a fini quelques fois par des mariages.</p> <p>Il faut savoir que le paysage sportif local des communes de Grosbliederstroff et de Rouhling, a \u00e9galement v\u00e9cu cet engouement pour le Volley-Ball.</p> <p>Cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en 2024 et lors d\u2019une rencontre festive a \u00e9t\u00e9 offertaux joueurs, aux joueuses, aux divers pr\u00e9sidents, aux sponsors et partenairesqui ont marqu\u00e9s l\u2019histoire du club de \u00ab\u00a0l\u2019Entente Sportive Grosblie-Rouhling\u00a0\u00bb (ESGR).</p> <p>Nota</p> <p>Vous pouvez retrouver et consulter \u00e0 la biblioth\u00e8que de Rouhling, les cinq livres nomm\u00e9s ci-dessous:</p> <p>- l\u2019Histoire de Rouhling et de ses Habitants</p> <p>- Rouhling \u2013 Compl\u00e9ments d\u2019Histoire</p> <p></p> <p>-La Guerre 1914-1918 \u2013 Expositions 2014-2018</p> <p>- Les 300 ans de la Maison la plus Ancienne de Rouhling etles 20 ans de travaux de restauration</p> <p>- L\u2019Entente Sportive Grosblie-Rouhling \u2013 Volley-Ball 1982-2022</p> <p>Remarques</p> <p>- Si vous souhaitez acqu\u00e9rir les deux livres sur l\u2019histoire de Rouhling, ainsi que celui de la Guerre 1914/1918, *vous pourrez les trouver sur le site\u00a0: *</p> <p>- Le livre de l\u2019association \u00ab\u00a0Les Amis de la Maison des Arts et des Traditions\u00a0\u00bb, est en vente lors des Portes-ouvertes de la maison, ouaupr\u00e8s du pr\u00e9sident de l\u2019association.</p> <p>- Pour le livre de\u00ab\u00a0L\u2019Entente Sportive Grosblie-Rouhling \u2013 Volley-Ball1982-2022 \u00bb, comme il a \u00e9t\u00e9 offert gracieusement,l\u2019\u00e9dition a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9eaux membres et partenaires du club.</p> <p></p>"},{"location":"PERSONNAGES/BAUDRY%20Jacques/BAUDRY%20Jacques-Biographie/","title":"BAUDRY Jacques-Biographie","text":""},{"location":"PERSONNAGES/BAUDRY%20Jacques/BAUDRY%20Jacques-Biographie/#jacques-baudry","title":"Jacques BAUDRY","text":""},{"location":"PERSONNAGES/BAUDRY%20Jacques/BAUDRY%20Jacques-Biographie/#premier-animateur-culturel-a-rouhling","title":"Premier animateur culturel \u00e0 Rouhling","text":""},{"location":"PERSONNAGES/BAUDRY%20Jacques/BAUDRY%20Jacques-Biographie/#souvenirs-et-parcours-de-vie","title":"Souvenirs et parcours de vie","text":"<p>Jacques BAUDRY est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 99 ans, il a eu une vie exemplaire dont une partie \u00e0 Rouhling.Il a \u00e9t\u00e9 un animateur embl\u00e9matique de la vie associative dans l\u2019histoire de la vie \u00e0 la Cit\u00e9 et dans la commune de Rouhling de 1955 \u00e0 1970.</p> <p>N\u00e9, le 02 juin 1919 dans les Yvelines, quatri\u00e8me et dernier de sa fratrie, Jacques, encore b\u00e9b\u00e9, est orphelin quand Madeleine, sa m\u00e8re, d\u00e9c\u00e8de de la tuberculose. Il sera alors \u00e9lev\u00e9 par ses tantes maternelles et fr\u00e9quentera l'\u00e9cole puis le coll\u00e8ge de Pons en Charente-Maritime. De ses \u00e9coles il va garder une tr\u00e8s belle \u00e9criture.Adolescent, il va commencer \u00e0 travailler avec son p\u00e8re, artisan, qui fabrique des ch\u00e2ssis de poste de radio pour les nombreux fabricants de poste de TSF, dans un rayon de 200 km autour de Bordeaux.</p> <p>Arrive la guerre. La Classe 1939 est appel\u00e9e sous les drapeaux en fin d'ann\u00e9e. Jacques est incorpor\u00e9 \u00e0 Bordeaux. Apr\u00e8s ses classes, il devient Brigadier, puis Brigadier-Chef. En avril 1940, alors que le pays est encore dans la \"Dr\u00f4le de guerre\" derri\u00e8re la ligne Maginot, les Rouhlingeois sont en Charente, lui est en formation militaire \u00e0 Fontenay-le-Comte.</p> <p></p> <p>Au mois de mai, les arm\u00e9es fran\u00e7aises sont enfonc\u00e9es. Le 1er juin 1940, le bataillon dans lequel se trouve Jacques est envoy\u00e9 au front dans la r\u00e9gion de Soissons. Le 10 juin, il se trouve sous le feu de l'ennemi, \u00e0 Mareuil-sur-Ourcq, dans la d\u00e9fense de Paris. Il a 21 ans. Son comportement lui vaudra l'obtention de la Croix du Combattant, de la Croix de Guerre et la L\u00e9gion d'Honneur en 2011.Dans la m\u00eame p\u00e9riode, Georges RICHER, 21 ans, fr\u00e8re de sa future \u00e9pouse en 1945, est tu\u00e9 \u00e0 Mauvages, au sud de Toul et Nancy.</p> <p>Le bataillon bat en retraite \u00e0 pied, franchit la Loire et \u00e9vite la captivit\u00e9. L'armistice est sign\u00e9 le 22 juin. L'arm\u00e9e d'armistice est mise en place. Jacques, comme un grand nombre de soldats de la Classe 1939, est incorpor\u00e9 dans l'arm\u00e9e d'armistice et se trouve en caserne \u00e0 Cahors.</p> <p>Les \"Fran\u00e7ais libres\" reprennent Libreville, au Tchad, aux forces de Vichy. En cons\u00e9quence, il est d\u00e9cid\u00e9 de renforcer l'arm\u00e9e d'Afrique du Nord. Le 6 Janvier Jacques embarque \u00e0 Marseille \u00e0, destination de Casablanca. Il va passer une ann\u00e9e en caserne \u00e0 Taza dans le nord du Maroc. Pas de combats, le calme plat. Il apprendra quelques mots d'arabe !Il est rapatri\u00e9 en m\u00e9tropole en novembre 1941 et est envoy\u00e9 au 92\u00e8me RI de Clermont-Ferrand, en caserne \u00e0 Riom.</p> <p>Novembre 1942, les Allemands envahissent la zone libre. L'arm\u00e9e d'armistice est dissoute. Jacques est rendu \u00e0 la vie civile. Il rentre \u00e0 Bordeaux et retravaille avec son p\u00e8re.</p> <p>D\u00e9but 1943, le STO est institu\u00e9. Aller travailler en Allemagne ou se cacher ? Chacun doit prendre une d\u00e9cision difficile qui, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, le conduit en milieu hostile voire dangereux. Les familles sont d\u00e9chir\u00e9es. Alors que son fr\u00e8re ain\u00e9 est devenu travailleur volontaire en Allemagne, Jacques d\u00e9cide de se soustraire au STO. Une fili\u00e8re, bien organis\u00e9e, l'envoie de Bordeaux \u00e0 Clermont-Ferrand et il se retrouve, le 18 avril, avec 80 autres jeunes, par groupes de 10, dans des hameaux autour d'Arlanc, chef-lieu de canton.</p> <p>Jacques, maquisard, va passer trois mois dans le hameau de Chanteduc (Dr\u00f4me). On mangeait du pain et beaucoup de patates achet\u00e9es, avec l'argent fourni par le mouvement Franc-Tireur, aux paysans du secteur qui soutenaient les r\u00e9fractaires au STO. On avait quelques armes disparates. Notre chef, Pierre CERVEAU, avait 25 ans. On attendait des parachutages de Londres ! On r\u00eavait d'actions !</p> <p>Cette vie \u00e0 Chanteduc aurait pu durer deux ans, jusqu'en 1945 ! Mais d\u00e9but juin, les gendarmes d'Arlanc arr\u00eatent un groupe de six jeunes dans leur cache. Les voil\u00e0 au \u00ab\u00a0gnouf\u00a0\u00bb (7) \u00e0 la gendarmerie d'Arlanc. Qu'est qu'on fait ? On va les lib\u00e9rer ! On a des armes ! Un groupe de dix (un commando avec r\u00e9volver, mitraillette et fusils) entrera dans la gendarmerie et les gendarmes ouvriront les portes pour rel\u00e2cher nos camarades.</p> <p>Avec Jacques, un groupe de soutien, sera en attente \u00e0 200 m\u00e8tres, pour au besoin, pr\u00eater main forte !Mais les gendarmes n'ouvrent pas les portes. Des coups de feu claquent. Un gendarme est tu\u00e9, un autre gravement bless\u00e9. CERVEAU se blesse mortellement avec son r\u00e9volver en voulant donner un coup de crosse. Les six gar\u00e7ons sont lib\u00e9r\u00e9s et tout le monde repart se cacher dans les hameaux. Trois jours plus tard des escadrons de Gardes Mobiles sont envoy\u00e9s pour ratisser le secteur. Presque tous les maquisards sont rapidement arr\u00eat\u00e9s.</p> <p>Prison de Thiers. Prison de Riom. Tribunal de Riom. Jacques et le groupe de soutien \u00e9copent de cinq ann\u00e9es de prison(1). Transfert \u00e0 la Centrale d'Eysses (2) o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de regrouper 1200 prisonniers politiques du sud de la France, en octobre 1943. Jacques s'y distingue en participant \u00e0 la r\u00e9alisation de la piste d'athl\u00e9tisme dans une des cours de la Centrale, en participant aussi aux \"f\u00eates r\u00e9cr\u00e9atives\".</p> <p>Mai 1944, les Allemands ont besoin de plus en plus de main d'\u0153uvre. En accords avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ils vident et font vider les prisons. Transfert, en wagon \u00e0 bestiaux, d'Eysses (commune de Villeneuve-sur-Lot) au camp de transit de Compi\u00e8gne-Royallieu. La SNCF n'oublie pas de se faire payer par les autorit\u00e9s, fran\u00e7aises et allemandes, le prix du voyage de chaque prisonnier. A cent par wagon, c'\u00e9tait moins cher ! Quinze jours de r\u00e9pit.</p> <p>Le 18 juin 1944, transfert, en wagons \u00e0 bestiaux de Compi\u00e8gne vers l'inconnu : Reims, Sarrebourg, Haguenau, Karlsruhe, Ulm, Augsbourg .... Dachau. Le train suivant qui quitte Compi\u00e8gne le 2 Juillet sera \"Le train de la mort\". Sur 2162 transport\u00e9s, 530 vont mourir pendant le voyage (3).</p> <p>Pour Edmond MICHELET (4), \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Dachau c'est l'effarement. Mise en quarantaine pour tous les nouveaux arrivants. Au mois d'ao\u00fbt les prisonniers, en \"costumes\" ray\u00e9s, sont envoy\u00e9s dans les camps de travail de Dachau. Plusieurs centaines partent \u00e0 quelques kilom\u00e8tres, au camp d'Allach pr\u00e8s de Munich, o\u00f9 les attendent les usines BMW et des conditions de vie horribles ... en quelques mois, un quart d'entre eux vont mourir. D'autres sont envoy\u00e9s \u00e0 Hersbruck pr\u00e8s de Nuremberg, c'est pire ! Jacques et deux cents autres sont envoy\u00e9s \u00e0 Kempten o\u00f9 les ateliers des filatures sont vid\u00e9s de leurs machines pour accueillir des ateliers Messerschmitt, au fin fond de la Bavi\u00e8re, \u00e0 l'abri provisoire des avions Anglo-Am\u00e9ricains.</p> <p>Kempten re\u00e7oit des milliers de travailleurs de toute l'Europe. Des travailleurs libres, des STO, des prisonniers. Ceux de Dachau sont log\u00e9s dans la \u00ab\u00a0Tier Halle\u00a0\u00bb (6) construite bien avant pour la vente aux ench\u00e8res des bestiaux de la r\u00e9gion. Le chef du camp, \"Le Tigre\", officier SS bien s\u00fbr, accepte que les 200 Fran\u00e7ais restent ensemble et soient log\u00e9s dans l'Ecurie des El\u00e9phants. Ils retrouvent \u00e0 l'usine, g\u00e9r\u00e9e par Messerschmitt, leurs camarades de mis\u00e8re Polonais, Russes, Italiens, Yougoslaves, Hollandais ... mais s'organisent mieux entre Fran\u00e7ais d'Eysses et d'ailleurs, pour partager le peu de nourriture, faire soigner les malades, nettoyer le dortoir et les couvertures le mieux possible pour \u00e9viter le typhus, organiser un semblant de loisirs(5).</p> <p>D'ao\u00fbt 1944 \u00e0 fin avril 1945, \u00e0 Kempten, Jacques travaillera \u00e0 la pelle, \u00e0 la pioche dans l'un des \"Kommandos de terrassement\". D\u00e9blaiement de constructions bombard\u00e9es, entretien des rues, routes, foss\u00e9s, fondations de nouvelles maisons, travaux d'entretien dans la rivi\u00e8re Iller et l'hiver 1945 f\u00fbt froid !</p> <p>Les Am\u00e9ricains avancent, les Fran\u00e7ais aussi. Les Allemands d\u00e9cident d'emmener les prisonniers qui peuvent marcher vers le sud, vers le Tyrol enneig\u00e9. Ceux de Kempten rejoignent ceux de Kottern \u00e0 cinq kilom\u00e8tres au sud. La colonne de prisonniers en habits ray\u00e9s, encadr\u00e9e par la Wehrmacht, avance p\u00e9niblement dans une d\u00e9b\u00e2cle, poursuivie par la colonne de chars am\u00e9ricains. Apr\u00e8s deux journ\u00e9es de souffrances les Allemands disparaissent. Les prisonniers seuls dans la nature s'organisent. Les Am\u00e9ricains, bient\u00f4t rejoints par les Fran\u00e7ais ram\u00e8nent tout le monde au camp de Kottern. L'arm\u00e9e fran\u00e7aise prend en charge les Fran\u00e7ais pour les rapatrier. Jacques retrouvera la France puis Bordeaux dans la deuxi\u00e8me quinzaine de mai 1945.</p> <p>Que fait-on quand on se retrouve libre ? Jacques participe \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Amicale d'Eysses en ao\u00fbt 1945. On s'\u00e9tait promis entre copains de mis\u00e8re de se revoir. Il part \u00e0 Ch\u00e2teldon voir un copain et il rencontre Simone. Coup de foudre. Ils se marient au mois de d\u00e9cembre.</p> <p>Les enfants Andr\u00e9, Claude, Patrick arrivent. Jacques travaille dans plusieurs entreprises, \u00e0 Boll\u00e8ne, Bordeaux, Honfleur, Clermont-Ferrand puis suit une formation de chaudronnier \u00e0 l'AFPA de Troyes.</p> <p>Avec son dipl\u00f4me il est embauch\u00e9 aux Houill\u00e8res du Bassin de Lorraine (HBL) et la famille arrive, le 25 novembre 1955, au 18 avenue Pasteur, dans la Cit\u00e9 de Rouhling. Une vie nouvelle commence pour toute la famille.</p> <p>Le 23 novembre nous \u00e9tions au Bruch dans une maison, sans eau courante, sans \u00e9vier, sans WC, chauff\u00e9e par la cuisini\u00e8re au rez-de-chauss\u00e9e et deux jours plus tard, nous voil\u00e0 \u00e0 Rouhling. On passe de l'ombre au soleil. L'appartement moderne est bien chauff\u00e9... plus besoin d'aller \u00e0 la fontaine chercher un seau d'eau !</p> <p>La Cit\u00e9 se remplit. Des familles arrivent de toute la France. Jusqu'\u00e0 dix-neuf pays sont repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Rouhling. Chaque semaine de nouveaux \u00e9l\u00e8ves arrive \u00e0 l'\u00e9cole dans la baraque provisoire. Avec trois classes, elle est trop petite. Jusqu'\u00e0 l'ouverture de la nouvelle \u00e9cole en juillet 1956, la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves est en cours le matin, l'autre moiti\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. Au bout de quelques mois, apr\u00e8s le transfert de l'\u00e9cole dans ses nouveaux locaux tout neuf, on ira \u00e0 l'\u00e9cole le matin et l'apr\u00e8s-midi et la baraque en bois laissera la place au Foyer des Mineurs avec pour premi\u00e8re g\u00e9rante madame WALKOWICZ.</p> <p>La vie s'organise. Incit\u00e9s par le Service Action Sociale des HBL, avec des voisins, des copains, Jacques participe \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Association Culturelle et Sportive de Rouhling. Travaillant \u00e0 Marienau (pr\u00e8s de Forbach), b\u00e9n\u00e9vole durant quelques ann\u00e9es, investi dans son action, il va devenir Animateur Culturel de la Cit\u00e9. Pendant cette p\u00e9riode Rouhling, village et Cit\u00e9, sous la houlette du maire EBERHART, fourmille d'activit\u00e9s.</p> <p>De nombreux b\u00e9n\u00e9voles mettent en place les ateliers bois, l'atelier fer, le labo-photo, l'atelier couture ... les loisirs avec les bals de l'Orchestre GOLDA, les kermesses, le cin\u00e9ma, les spectacles folkloriques des pays repr\u00e9sent\u00e9s dans la cit\u00e9, l'a\u00e9romod\u00e9lisme, la fanfare pour les musiciens ... et au Foyer du mineur, la t\u00e9l\u00e9 noir et blanc, deux soirs par semaine (le catch sur T\u00e9l\u00e9 Luxembourg) et le week-end pour les adultes, le jeudi apr\u00e8s-midi pour les enfants (Rintintin).</p> <p>Le sport avec le foot, la gym, la p\u00e9tanque et un peu d'athl\u00e9tisme ont port\u00e9 haut les couleurs de Rouhling. De nombreux jeunes et ados participaient aux activit\u00e9s des scouts, louveteaux, et \u00e2mes vaillantes. D'autres fabriquaient des kayaks pour naviguer sur les \u00e9tangs de la r\u00e9gion. Pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, le CLEC, encadr\u00e9 par les adolescents moniteurs, proposait de nombreuses activit\u00e9s aux enfants ... la colonie de vacances \u00e0 domicile !</p> <p>Apr\u00e8s une bonne quinzaine d'ann\u00e9es de bons et loyaux services en tant qu'animateur culturel, Jacques BAUDRY entre au Service Action Sociale des HBL \u00e0 Merlebach et y travaillera jusqu'\u00e0 sa retraite. En retraite, il consacre \u00e0 nouveau sa vie au b\u00e9n\u00e9volat en participant activement \u00e0 la vie de l'association des Anciens D\u00e9port\u00e9s de Forbach et des environs.</p> <p>Participation aux comm\u00e9morations, interventions dans des coll\u00e8ges et lyc\u00e9es pour sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux atrocit\u00e9s de la guerre et leur faire prendre conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une bonne entente entre les peuples et les pays\u00a0: \u00ab\u00a0plus jamais \u00e7a\u00a0\u00bb.Jacques passe la main \u00e0 Dominique SZCZEPANIAK qui le remplace \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'association des Anciens D\u00e9port\u00e9s.</p> <p>En 2013, apr\u00e8s une hospitalisation \u00e0 Forbach, il revient vivre aupr\u00e8s de ses fils en Auvergne.</p> <p>Pendant cinq ann\u00e9es, \u00e0 Blesle (Haute-Loire), il est entour\u00e9 d'amour. Une de ses petites filles vient chaque matin, toute l'ann\u00e9e, lui pr\u00e9parer son petit d\u00e9jeuner et l'aider dans les t\u00e2ches quotidiennes. Il d\u00e9jeune et d\u00eene chez Patrick et Liliane qui se d\u00e9voue pour lui prodiguer tous les soins n\u00e9cessaires.</p> <p>Ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants lui rendent de nombreuses visites. Les arri\u00e8res petits enfants sont heureux de venir parler, manger un g\u00e2teau, passer un moment avec leur a\u00efeul qui a \"fait la guerre\" et \u00e0 bient\u00f4t cent ans. P\u00e9p\u00e9, tu as fait la guerre contre les Allemands ?</p> <p>Trois fois il ira \u00e0 Alger passer quelques vacances. Tous, l\u00e0-bas l'appelaient P\u00e9p\u00e9 et l'appr\u00e9ciaient pour sa gentillesse, son amabilit\u00e9, sa bonne humeur.</p> <p></p> <p>Durant l'\u00e9t\u00e9 2018, Jacques a 99 ans. Il suit avec assiduit\u00e9 les \u00e9tapes du Tour de France \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Il adorait voir les \u00e9chapp\u00e9es et savait fort bien que 90 secondes d'avance \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e n'\u00e9tait pas suffisant pour gagner l'\u00e9tape ! Le 15 ao\u00fbt, au Broc, il participe avec plaisir au rassemblement des cousins issus de la famille RICHER. Son dernier bulletin m\u00e9dical d\u00e9but octobre indique une bonne forme physique. Pas de maladie mais de la fatigue.</p> <p>Le 18 octobre 2018, comme chaque jeudi, il d\u00e9jeune de bon app\u00e9tit au Restaurant de la Tour avec Antoine et Liliane. Puis, comme chaque jour, petite sieste, dans son fauteuil, devant la t\u00e9l\u00e9. \u00c0 19h il ne r\u00e9pond pas aux questions de Patrick qui arrive du boulot. Jacques, les yeux ferm\u00e9s, ne respire plus. Encore chaud, il est probablement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans son sommeil ou sa somnolence. Il aurait eu 100 ans six mois apr\u00e8s.</p> <p>Chaque fois que ses enfants lui en parlaient, il promettait d'arriver au 02 Juin 2019, pour que cette belle f\u00eate de famille se d\u00e9roule !</p> <p>Il repose en paix et manque \u00e0 tous ceux qui l'ont connu.</p> <p>Titulaire de la  :</p> <ul> <li> <p>Chevalier de l\u2019ordre de la L\u00e9gion d\u2019Honneur</p> </li> <li> <p>M\u00e9daille des Combattants Volontaires de la R\u00e9sistance</p> </li> </ul> <p></p> <ul> <li> <p>M\u00e9daille de la Croix du Combattant</p> </li> <li> <p>Croix de Guerre 39/45 avec Palme</p> </li> <li> <p>M\u00e9daille de l'Internement et de la D\u00e9portation</p> </li> <li> <p>M\u00e9daille d'Honneur de la Jeunesse et des Sports.</p> </li> </ul> <p>A lire aussi</p> <p>*1 - Les archives parlent - Auvergne Bourbonnais - Histoire d\u00e9taill\u00e9e du maquis d'Arlanc - Eug\u00e8ne Martres *</p> <p>2 - L'insurrection d'Eysses - Collectif d'auteurs - Editions sociales</p> <p></p> <p>3 - Le train de la mort - Christian Bernadac - France Empire</p> <p>4 - La rue de la Libert\u00e9 - Edmond Michelet</p> <p>5 - Sursitaires de la mort lente - Louis Terrenoire - Seghers</p> <p>6- Tier Halle\u00a0: Halle aux animaux</p> <p>7- Gnouf\u00a0: mot en argot voulant dire prison</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p>"},{"location":"PERSONNAGES/GLADEL%20Gustave-Biographie/GLADEL%20Gustave-Racine%20AR%20petite-fille/","title":"GLADEL Gustave-Racine AR petite-fille","text":""},{"location":"PERSONNAGES/GLADEL%20Gustave-Biographie/GLADEL%20Gustave-Racine%20AR%20petite-fille/#la-petite-fille-a-la-recherche-de-ses-racines","title":"La petite fille \u00e0 la recherche de ses racines \u2026","text":"<p>C\u2019est une petite fille tr\u00e8s mature et volontaire pour son \u00e2ge (13 ans), qui a pris l\u2019initiative d\u2019\u00e9crire sur le site internet de Rouhling, afin d\u2019avoir des renseignements au sujet de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re.</p> <p>Dans le courrier qu\u2019elle a adress\u00e9, elle pr\u00e9cise que c\u2019est pour faire une surprise \u00e0 sa grand-m\u00e8re, mais peut-\u00eatre a-t-elle \u00e9galement besoin de connaitre ses anc\u00eatres pour se construire une personnalit\u00e9.</p> <p>Courrier de l\u2019adolescente.</p> <p>Je m'appelle Sarah, j'ai treize ans et je vis en Autriche. Je vous \u00e9cris car mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, qui s'appelait Gustave GLADEL, est n\u00e9 \u00e0 Rouhling et je n'ai aucune information sur ma famille.</p> <p>Malheureusement, il a quitt\u00e9 la famille de ma grand-m\u00e8re quand elle avait neuf mois et j'aimerais faire plaisir \u00e0 ma grand-m\u00e8re.</p> <p>J'ai donc commenc\u00e9 \u00e0 chercher, mais je ne connais que les dates de naissance, de d\u00e9c\u00e8s et le nom de mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re. Malheureusement, ma grand-m\u00e8re n'a jamais rencontr\u00e9 son p\u00e8re. Elle avait beaucoup de questions, mais sa m\u00e8re, mon arri\u00e8re-grand-m\u00e8re, n'y a jamais r\u00e9pondu. Elle se pose encore tr\u00e8s souvent ces questions, mais maintenant elle a accept\u00e9 qu'elle n'obtiendra jamais les r\u00e9ponses.</p> <p>Je suis moi-m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par ma famille et je voulais donc vous demander si vous pouviez m'envoyer des informations. Si vous avez peut-\u00eatre, m\u00eame des photos de lui et les noms de ses parents, que vous pourriez m'envoyer, je serais tr\u00e8s heureuse.</p> <p>Avant d\u2019envoyer des informations g\u00e9n\u00e9alogiques \u00e0 la jeune fille et pour respecter la l\u00e9gislation, il fallait que sa demande soit appuy\u00e9e par son repr\u00e9sentant l\u00e9gal. Pour donner suite \u00e0 cette demande, c\u2019est sa m\u00e8re qui fut mon interlocutrice.</p> <p>Courrier de Johanna, m\u00e8re de Sarah, apr\u00e8s l\u2019envoi de mes recherches.</p> <p>Ma fille Sarah s'int\u00e9resse beaucoup aux recherches g\u00e9n\u00e9alogiques et au fait que ma m\u00e8re n\u2019a jamais rencontr\u00e9 son p\u00e8re. Sarah a souvent entendu des histoires sur la situation familiale de sa grand-m\u00e8re et a voulu lui offrir pour son anniversaire, un cadeau sous forme d'informations sur sa famille.</p> <p>C\u2019est la raison, pour laquelle je voulais vous remercier pour les recherches que vous avez effectu\u00e9es et pour la quantit\u00e9 d'informations que vous avez pu trouver.</p>"},{"location":"PERSONNAGES/GLADEL%20Gustave-Biographie/GLADEL%20Gustave-Racine%20AR%20petite-fille/#resume-de-la-vie-de-son-arriere-grand-pere","title":"R\u00e9sum\u00e9 de la vie de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re","text":""},{"location":"PERSONNAGES/GLADEL%20Gustave-Biographie/GLADEL%20Gustave-Racine%20AR%20petite-fille/#gustave-gladel-1908-1978","title":"Gustave GLADEL (1908-1978)","text":"<p>Fils de Philippe GLADEL (1879-1954) et de Marie PHILIPPE (1880-1970).</p> <p>N\u00e9 le 31/01/1908 \u00e0 Rouhling \u2013 D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18/12/1978 \u00e0 Nov\u00e9ant-sur-Moselle.</p> <p>Pour se pr\u00e9parer \u00e0 son sacerdoce il fit ses \u00e9tudes en Alsace, d\u2019abord au petit s\u00e9minaire et ensuite au grand s\u00e9minaire pour ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures\u00a0: Th\u00e9ologie, etc\u2026.</p> <p>Puis, il souhaita rejoindre la Mission \u00e0 Tunis (Tunisie), o\u00f9 il sera ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1936. Missionnaire en Afrique il a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le P\u00e8re Blanc.</p> <p>Ayant contract\u00e9 la malaria en Afrique, il revint en France pour se faire soigner. Etant proche de sa paroisse natale, il officia \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 l\u2019\u00e9glise de Rouhling et de paroles de paroissiens, \u00ab\u00a0ses pr\u00eaches \u00e9taient fort appr\u00e9ci\u00e9s\u00a0\u00bb.</p> <p>Lors du conflit 1939/1945, Gustave GLADEL, poss\u00e9dant une tr\u00e8s bonne instruction et ma\u00eetrisant plusieurs langues, fut enr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e Allemande comme interpr\u00e8te.</p> <p>En 1945, il fit une demande aupr\u00e8s de l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9 de Metz afin de pouvoir officier en tant que cur\u00e9 dans une paroisse. A cette \u00e9poque, l\u2019\u00e9v\u00eaque Joseph Jean HEINTZ (1938-1958), venait de r\u00e9int\u00e9grer l\u2019\u00e9v\u00each\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 par l\u2019occupant Allemand en 1940.</p> <p></p> <p>Ce fut un refus\u00a0! La raison \u00e9voqu\u00e9e et qu\u2019il y avait trop de pr\u00eatres et pas assez de paroisses. De plus son ordination n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, car elle avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en Tunisie.</p> <p>N\u2019ayant pas de paroisse, il se consacra \u00e0 l\u2019enseignement au coll\u00e8ge Sainte-Marie de Sierck-les-Bains (57). C\u2019est l\u00e0, en 1945, que ses neveux, Albert (1930-) et Herbert (1931-2012), vinrent lui rendre visite.</p> <p>Est-ce que cette d\u00e9ception de ne pas pouvoir se consacrer \u00e0 la voie religieuse qu\u2019il s\u2019\u00e9tait trac\u00e9e, a remis en question son sacerdoce\u00a0? C\u2019est dans cette ville qu\u2019il connut, celle qui deviendra son \u00e9pouse.</p> <p>Au bout de presque 14 ans de sacerdoce, Il d\u00e9missionna, pour \u00e9pouser Monique GROSBOIS en 1949 \u00e0 Choisy-le-Roi.</p> <p></p> <p>Ils eurent deux enfants, Patrice n\u00e9 \u00e0 Saint-Di\u00e9 en 1951 et Anne Eve, n\u00e9e \u00e0 Paris en 1957, o\u00f9 Gustave avait un emploi administratif.</p> <p>Comme pour son sacerdoce, c\u2019est apr\u00e8s environ 14 ans de vie commune que le couple se s\u00e9para en 1963. A la suite de ces \u00e9v\u00e8nements, son \u00e9pouse alla s\u2019installer \u00e0 Dijon avec ses deux enfants.</p> <p>Gustave revint dans sa r\u00e9gion natale et habita \u00e0 3 km de Rouhling, en Allemagne \u00e0 Kleinbliedersdorf, o\u00f9 r\u00e9sidait sa cousine, Friedel, qui s\u2019est bien occup\u00e9 de lui. Gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreuses comp\u00e9tences, il trouva facilement un emploi au Consulat de France \u00e0 Sarrebruck.</p> <p>Apr\u00e8s sa retraite, en 1975, il tomba malade et d\u00fb se faire amputer d\u2019une jambe \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Sarreguemines. C\u2019est \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 qu\u2019il rejoignit la Maison des Infirmes de Nov\u00e9ant-sur-Moselle (57), o\u00f9 il y d\u00e9c\u00e9da le 18/12/1978.</p> <p>Courrier de la grand-m\u00e8re Anne Eve, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le cadeau de sa petite fille Sarah.</p> <p>Cher monsieur Lehmann,</p> <p>J'ai re\u00e7u pour mon anniversaire toutes les recherches, que vous avez effectu\u00e9es sur la famille GLADEL.\u00a0J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9e par votre travail et mon arbre g\u00e9n\u00e9alogique dont je savais qu'il remontait loin mais\u00a0sans tous ces d\u00e9tails et tous ces noms qui contribuent \u00e0 mes racines.\u00a0J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mue par le geste de ma petite-fille, Sarah, tr\u00e8s forte et tr\u00e8s mature, qui a pris l'initiative de contacter la mairie de Rouhling.</p> <p>Je ne veux pas vous importuner mais je voulais vous demander si je pourrais vous t\u00e9l\u00e9phoner ou vous rencontrer, car j'aimerais bien bavarder avec vous.</p> <p>Nota\u00a0: Afin de respecter la loi des droits et libert\u00e9 sur la protection des donn\u00e9es, aucune divulgation d\u2019informations n\u2019a \u00e9t\u00e9 fournie sans le consentement de la famille.</p> <p>Raymond LEHMANN</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"PERSONNAGES/JUNG%20Joseph-Destin%C3%A9e%20particuli%C3%A8re/JUNG%20Joseph-MULLER%20Marie_Destin%C3%A9e%20particuli%C3%A8re/Histoire%20particuli%C3%A8re%20de%20JUNG%20Joseph%20et%20MULLER%20Marie/","title":"Destin\u00e9e particuli\u00e8re d\u2019un Rouhlingeois et d\u2019une Kalhausienne","text":"<p>JUNG Joseph Auguste* n\u00e9 \u00e0 Rouhling le 25 avril 1915 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1988 \u00e0 Kalhausen. *</p> <p>Fils de Nicolas Joseph (1875-1939) d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Cognac lors de l\u2019exode et de Marie Christine WILLAR (1885-1920).</p> <p>Il a \u00e9pous\u00e9 le 21 octobre 1946 \u00e0 Kalhausen, MULLER Marie Victorine n\u00e9e \u00e0 Kalhausen le 31 octobre 1915, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14 octobre 2002 \u00e0 Sarreguemines.</p> <p>Exemple frappant de ce qui pouvait arriver \u00e0 un Lorrain, JUNG Joseph Auguste, pendant la p\u00e9riode 1939/1945.</p> <p>Il avait fait son service militaire fran\u00e7ais en 1935/36.</p> <p>Mobilis\u00e9 de force par les Allemands en 1943, il s'est trouv\u00e9 sur le front de l'Est o\u00f9 il fut fait prisonnier par l'Arm\u00e9e Rouge et intern\u00e9 au Camp de Tambov.</p> <p>Lorsque STALINE donna le feu vert pour constituer un \u00ab\u00a0Corps\u00a0\u00bb de 1500 Alsaciens-Lorrains qui devaient rejoindre l'Arm\u00e9e Fran\u00e7aise en Afrique du Nord, il se porta volontaire.</p> <p>Le 02 Juillet 1944, il rev\u00eatit l'uniforme sovi\u00e9tique avec le calot frapp\u00e9 de l'\u00e9toile rouge et, apr\u00e8s quelques jours d'entra\u00eenement, fut embarqu\u00e9 en gare de \u00ab\u00a0Rama\u00a0\u00bb o\u00f9 retentit une vibrante \u00ab\u00a0Marseillaise\u00a0\u00bb.</p> <p>Un long voyage commen\u00e7a via Rostow, Bakou, le long de la Mer Caspienne, au pied du Caucase, \u00e0 travers l'Azerba\u00efdjan jusqu'\u00e0 Tabriz en Iran ; puis transfert en camion \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il rev\u00eatit l'uniforme britannique.</p> <p>Apr\u00e8s une semaine de repos bien m\u00e9rit\u00e9 (douches, bonne nourriture, accueil par des officiers fran\u00e7ais\u2026) la vaillante troupe fut embarqu\u00e9e dans des v\u00e9hicules de l'Arm\u00e9e de l'Inde, via l'Irak, la Syrie, la Transjordanie, la Palestine jusqu'au port de Ha\u00effa o\u00f9 le G\u00e9n\u00e9ral PABST, un alsacien, les accueillit le 03 Ao\u00fbt 1944.</p> <p>Le voyage sur la M\u00e9diterran\u00e9e comportait 2 \u00e9tapes : Ha\u00effa / Tarente en Italie, puis Tarente / Alger. Au camp de T\u00e9n\u00e8s \u2013 le 30 Ao\u00fbt \u2013 il rev\u00eatit de nouveau l'uniforme fran\u00e7ais qu'il avait port\u00e9 9 ans plus t\u00f4t \u2013 apr\u00e8s avoir port\u00e9 celui des Allemands, des Soviets, des Anglais\u2026 son 4\u00e8me uniforme en 2 mois, m\u00eame un mercenaire ne saurait faire mieux !</p> <p>Destin\u00e9e non moins singuli\u00e8re que celle de Marie Victorine JUNG, n\u00e9e MULLER</p> <p>Apr\u00e8s son mariage avec Joseph Auguste JUNG, Marie Victorine, surnomm\u00e9e \u00ab Osw\u00e0lds Mari \u00bb, vivait \u00e0 Kalhausen et s\u2019installa au \u00ab Guggelsb\u00e8rsch \u00bb, actuellement, num\u00e9ro 4 de la rue de la montagne. Elle poss\u00e9dait le pouvoir de gu\u00e9rir le muguet et les dartres.</p> <p>La mani\u00e8re dont Marie a \u00ab h\u00e9rit\u00e9 \u00bb du secret est tout \u00e0 fait originale. Alors qu\u2019elle \u00e9tait, dans les ann\u00e9es 30, apprentie couturi\u00e8re \u00e0 Sarralbe, Marie prenait son d\u00e9jeuner chaque jour dans la famille WAHL, o\u00f9 une certaine dame WOLF \u00e9tait blanchisseuse.</p> <p>Les femmes se c\u00f4toyaient, elles ont d\u00fb lier connaissance, parler de choses et d\u2019autres et sympathiser. Or, cette madame WOLF \u00e9tait gu\u00e9risseuse, et cela Marie ne le savait pas, bien qu\u2019elle ait aussi des patients de Kalhausen.</p> <p></p> <p>En 1937, elle soigna, en une seule imposition des mains, la petite Jos\u00e9phine FREYERMUTH, alors \u00e2g\u00e9e de 3 ans et atteinte du muguet. (Communication de sa m\u00e8re Elisabeth FREYERMUTH). Le temps passa et pratiquement vingt ans plus tard, apr\u00e8s son mariage avec Joseph JUNG et la naissance de ses deux enfants, Marie revit la dame WOLF qu\u2019elle avait connue autrefois, et cela dans des circonstances peu communes.</p> <p>Le plus jeune des gar\u00e7ons, Jean-Fran\u00e7ois, n\u00e9 le 27 novembre 1950, \u00e9tait atteint du muguet et Marie alla consulter, sur les conseils d\u2019une personne du village, Marie SEILER, en l\u2019occurrence, appel\u00e9e \u00ab\u00a0Burs Mari\u00a0\u00bb, une gu\u00e9risseuse de Salzbronn, pr\u00e8s de Sarralbe. Quelle ne fut pas la surprise de Marie de reconna\u00eetre en la gu\u00e9risseuse, la blanchisseuse rencontr\u00e9e autrefois, du temps de son apprentissage !</p> <p>Madame WOLF soigna le petit Jean-Fran\u00e7ois et Marie, pouss\u00e9e par on ne sait quelle force, demanda \u00e0 la gu\u00e9risseuse de bien vouloir lui l\u00e9guer son secret. Elle se montra fort r\u00e9ticente devant cette curieuse demande, mais pour donner suite \u00e0 l\u2019insistance de Marie, elle finit par c\u00e9der, encourag\u00e9e par son propre \u00e9poux. Elle mit cependant des conditions \u00e0 l\u2019utilisation de ce secret : ne pas commencer \u00e0 l\u2019exercer avant son propre d\u00e9c\u00e8s, ne jamais accepter d\u2019argent, soigner tout patient sans distinction.</p> <p>Marie garda son secret pour elle et un beau jour, elle apprit par le journal le d\u00e9c\u00e8s de madame WOLF. Alors seulement commen\u00e7a pour elle l\u2019exercice de son secret. Les gens du village n\u2019eurent plus \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 Salzbronn et ils furent les premiers patients.</p> <p>Bient\u00f4t la renomm\u00e9e de Marie s\u2019\u00e9tendit dans les communes voisines. Les m\u00e8res affluaient de partout pour faire soigner leurs nourrissons atteints du muguet. Des adultes venaient \u00e9galement chercher aide et rem\u00e8des aupr\u00e8s d\u2019elle.</p> <p>Telle, cette personne de Montbronn qui apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de plusieurs m\u00e9decins et sur recommandation de Marguerite BORNER, originaire de Kalhausen et habitant Montbronn, vint se faire soigner avec succ\u00e8s. Tel, cet habitant de Bining, Jean-Luc SCHWANNER, qui vint plusieurs semaines durant, se faire soigner. Telle cette habitante de Kalhausen, Marie HERMANN, appel\u00e9e \u00ab s\u2019 Mihle Mari \u00bb, qui venait plusieurs fois dans l\u2019ann\u00e9e \u00e0 cause de son \u00e9tat de fatigue g\u00e9n\u00e9rale.</p> <p>Comme les rebouteux, la gu\u00e9risseuse n\u2019avait pas le droit de demander de l\u2019argent pour le prix de ses soins. Les gens donnaient parfois une petite bricole, un bibelot. Un jour une personne voulut absolument donner de l\u2019argent. Devant le refus de Marie, elle promit de faire dire une messe \u00e0 l\u2019intention de l\u2019\u00e9poux d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la gu\u00e9risseuse.</p> <p>Si un patient laissait quand m\u00eame une pi\u00e8ce ou un billet, Marie ne gardait jamais l\u2019argent pour elle, mais le donnait \u00e0 la qu\u00eate du dimanche, \u00e0 l\u2019\u00e9glise, ou \u00e0 des personnes n\u00e9cessiteuses du village. D\u2019apr\u00e8s la croyance, quiconque utilisait le don pour s\u2019enrichir le perdrait irr\u00e9m\u00e9diablement.</p> <p>Les techniques de reboutement et de gu\u00e9rison par le secret se ressemblent uniquement par le fait qu\u2019il y a contact avec les mains. Si le rebouteux utilise le contact, le toucher, il fait beaucoup plus car il exerce des pressions sur la zone douloureuse, il manipule, il soigne par une action physique.</p> <p>La gu\u00e9risseuse, cependant, pour gu\u00e9rir le muguet, posait simplement une main sur le menton de la personne \u00e0 soigner et l\u2019autre sur la nuque. Il y avait seulement contact et pas d\u2019action physique. Ensuite elle pronon\u00e7ait des mots, le fameux secret de gu\u00e9rison. \u00c9tait-ce une pri\u00e8re, une incantation, une sorte de formule magique ? Ou bien Marie soignait-elle uniquement par une action mentale, par le seul travail de son esprit, en se focalisant sur le mal pour le chasser ?</p> <p>L\u2019intervention ne durait que deux \u00e0 trois minutes. Parfois trois s\u00e9ances \u00e9taient n\u00e9cessaires pour \u00e9radiquer le mal, et cela \u00e0 trois jours d\u2019intervalle chaque fois. Le patient devait se faire soigner dans une p\u00e9riode de la journ\u00e9e comprise entre</p> <p>L\u2019Angelus du matin et celui du soir. La nuit n\u2019\u00e9tait pas propice au travail de la gu\u00e9risseuse. Celui qui soigne, qui fait le bien, travaille \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, \u00e0 la vue de tous, selon la tradition populaire. La nuit est le domaine des t\u00e9n\u00e8bres, du mal. Pour gu\u00e9rir un nourrisson, une seule s\u00e9ance n\u2019\u00e9tait jamais recommand\u00e9e car l\u2019effet produit sur le b\u00e9b\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 trop fort et donc dommageable au vu de sa constitution encore trop fragile. C\u2019est pourquoi il fallait doser les s\u00e9ances et en pratiquer trois.</p> <p>Marie JUNG travaillait aussi sur photo, si le patient ne pouvait se d\u00e9placer. Dans ce cas, elle posait la photo sur la paume de la main et elle pla\u00e7ait l\u2019autre par-dessus, sans toucher la photo.</p> <p>Mais pour qu\u2019il y ait efficacit\u00e9, il fallait que la personne \u00e0 traiter soit seule sur la photo. Marie pouvait ressentir ainsi si la maladie \u00e9tait grave ou non. Plus la photo \u00e9tait per\u00e7ue floue par elle (les t\u00e9moins ne pouvaient pas le voir) et plus l\u2019affection \u00e9tait s\u00e9rieuse.</p> <p>Pour gu\u00e9rir la dartre, Marie frottait la tache cutan\u00e9e avec une couenne de lard en faisant le signe de croix et en disant une pri\u00e8re. Les personnes qui avaient d\u00e9j\u00e0 consult\u00e9 auparavant apportaient la couenne de lard sinon la gu\u00e9risseuse s\u2019en procurait une. D\u2019ailleurs cela ne manquait pas dans la maison puisque le m\u00e9nage JUNG a toujours \u00e9lev\u00e9 des porcs pour la consommation familiale.</p> <p>Au terme de sa vie, Marie n\u2019a pas pu ou voulu transmettre le secret de gu\u00e9rison \u00e0 ses fils ni \u00e0 une autre personne. Elle parlait souvent de ce don qu\u2019elle poss\u00e9dait et ses fils attendaient qu\u2019elle fasse le premier pas et qu\u2019elle leur propose de continuer son action. Par respect pour elle, aucun d\u2019eux n\u2019a jamais voulu insister et lui demander le secret. Peu \u00e0 peu sa m\u00e9moire commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9faillir et elle fut hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral survenu le 26 juillet 2001.</p> <p>A partir de ce moment tout espoir de conna\u00eetre le secret fut perdu et Marie la gu\u00e9risseuse s\u2019\u00e9teignit le 14 octobre 2002, emmenant avec elle le secret dans sa tombe.</p> <p></p> <p>Profond\u00e9ment croyante, elle avait v\u00e9cu, simple et discr\u00e8te, au service de son prochain, ne recherchant ni gloire, ni richesse.</p> <p>Dommage que son activit\u00e9 de gu\u00e9risseuse n\u2019ait pas pu se poursuivre par ses deux fils ! Ils \u00e9taient pr\u00eats tous les deux. Ils ont beaucoup regrett\u00e9 qu\u2019elle n\u2019ait pas propos\u00e9 de leur communiquer son secret de gu\u00e9rison.</p> <p>Sources\u00a0: Destin\u00e9e de Marie Victorine MULLER\u00a0: R\u00e9cit de G\u00e9rard KUFFLER, d\u2019apr\u00e8s les souvenirs de Gabriel et Jean-Fran\u00e7ois JUNG - d\u00e9cembre 2010.</p> <p>Destin\u00e9e particuli\u00e8re de Joseph Auguste JUNG\u00a0: R\u00e9cit de Raymond LEHMANN \u2013 avril 2023.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"PERSONNAGES/MERTZ%20Catherine-1%C3%A8re%20nonag%C3%A9naire-Rouhling/MERTZ%20Catherine-1%C3%A8re%20nonag%C3%A9naire-Rouhling/","title":"Premi\u00e8re nonag\u00e9naire \u00e0 Rouhling apr\u00e8s la guerre 1939-1945","text":"<p>C\u2019est en novembre 1964, \u00e0 l\u2019occasion de son 90\u00e8me anniversaire, que le conseil municipal a honor\u00e9 Catherine MERTZ,surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0Strickerhanse\u00a0\u00bb.</p> <p></p> <p>Huiti\u00e8me d\u2019une famille de onze enfants, dont six sont morts en bas \u00e2ge. Elle est la fille de Jean MERTZ (cultivateur, tonnelier) et de Madeleine MULLER. Catherine est n\u00e9e le 17 novembre 1874 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 30 novembre 1967 \u00e0 Rouhling. Elle \u00e9tait la tante de Fran\u00e7ois HEIN (en arri\u00e8re-plan sur la photo), fils de sas\u0153ur Marie Marguerite, la seule mari\u00e9e sur les onze enfants.</p> <p>Catherine MERTZ a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re personne \u00ab\u00a0n\u00e9e et r\u00e9sidant \u00e0 Rouhling\u00a0\u00bb, \u00e0 avoir 90 ans apr\u00e8s la guerre.</p> <p>Une personne avait eu ses 90 ans avant Catherine MERTZ\u00a0: Madeleine FERSING n\u00e9e en 1870 \u00e0 Rouhling, \u00e9pouse de Georges EIDESHEIM, mais elle r\u00e9sidait \u00e0 Sarreguemines.</p> <p>Lors de l\u2019exode, les quatre fr\u00e8res et s\u0153urs MERTZ, tous c\u00e9libataires\u00a0: Madeleine (1864-1949), Aloyse (1869-1940), Catherine(1874-1967) et Anne (1878-1944), sont rest\u00e9es \u00e0 Boutiers \u00e0 cause de leur fr\u00e8re Aloyse qui \u00e9tait gravement malade au moment du d\u00e9part. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 09/11/1940 \u00e0 Boutiers.Anne est morte \u00e0 Boutiers le 04/07/1944. Madeleine et Catherine sont rentr\u00e9es \u00e0 Rouhling le 04/05/1946.</p> <p>Catherine \u00e9tait c\u00e9libataire et avait une grande connaissance des plantes et fleurs m\u00e9dicinales. Germaine TONI, \u00e9pouse de Victor SPOHR, se rappelle que Catherine avait dit un jour \u00e0 Andr\u00e9 JUNG (p\u00e8re de Jean-Louis), son voisin, qui rentrait de l'herbe pour les b\u00eates : \u00ab\u00a0Tu ne sais pas toute la richesse que tu as sur ta charrette\u00a0\u00bb. Et elle alla cueillir sur la charrette, des herbes et fleurs qu'elle utilisait.</p> <p>Patrick SPOHR et Yvon PHILIPPE, se rappellent \u00e9galement, que dans leur prime jeunesse ils allaient cueillir des fleurs de violettes pour apporter \u00e0 Mme MERTZ en \u00e9change de quelques centimes. C'\u00e9tait leur premier argent qu'ils gagnaient par eux-m\u00eames !</p> <p>Joseph WACK, pr\u00e9cise dans un bulletin pr\u00e9c\u00e9dent que les MERTZ avait le surnom \"Strickerhanse\", qui viendrait peut-\u00eatre d\u2019un anc\u00eatre \u00ab tricoteur, bonnetier, faiseur de bas\u2026 \u00bb, non identifi\u00e9.</p> <p>En remontant la lign\u00e9e des anc\u00eatres des 4 fr\u00e8res et s\u0153urs cit\u00e9s ci-dessus, il est not\u00e9 dans diff\u00e9rents actes qu\u2019ils \u00e9taient tonneliers, cultivateurs.</p> <p>Raymond LEHMANN</p>"}]}